<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-25T14:48:27+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">xplosionmind</title><subtitle>A web version of the mess inside Tommi Boom’s mind</subtitle><entry xml:lang="it"><title type="html">De Explosiva mente (o Genesi di xplosionmind)</title><link href="http://localhost:4000/genesi" rel="alternate" type="text/html" title="De Explosiva mente (o Genesi di xplosionmind)" /><published>2020-05-12T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-13T15:47:50+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Genesi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/genesi">&lt;p&gt;Ho sempre amato i semplici ma contemporaneamente maestosi titoli latini in “de + ablativo” e non ho saputo resistere nel trovare il coraggio di distruggere grandi opere del livello del &lt;em&gt;De bello gallico&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;De agricoltura&lt;/em&gt; intitolando questo articolo in questo modo. Allo stesso tempo, come &lt;em&gt;Candido o l’Ottimismo&lt;/em&gt;, volevo mettere “o”. Mi sono tolto una soddisfazione.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;premessa&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#premessa&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Premessa&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Queste righe vogliono essere una registrazione, un appunto a imperitura memoria, delle intenzioni e delle ispirazioni con cui ho creato questo sito, cioè la versione pubblica e online della mia testa (e poveri noi). In primis, è per me importante sottolineare che ho cercato il più possibile di evitare di renderlo un’apoteosi del mio egocentrismo (a cui, ahimè, talvolta innegabilmente soccombo) o men che meno un posto per mettere in mostra quanto (&lt;em&gt;non&lt;/em&gt;) sono bravo. L’ispirazione è nata anni fa da un piccolo pensiero che nella mia testa tamburellava: “perché ti servono i social?” e si è trasformato negli ultimi mesi nella risoluzione di &lt;strong&gt;sposare completamente e unicamente strumenti Open Source&lt;/strong&gt;, abbandonando &lt;strong&gt;definitivamente&lt;/strong&gt; mezzi di comunicazione e programmi di ogni sorta di natura centralizzata o basati su software software proprietario &lt;em&gt;entro fine anno&lt;/em&gt;. Per questo motivo, ho deciso di scrivere il &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Manifesto della Libertà digitale&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, a cui chiunque puotrà contribuire, aggiungendo risorse, riflessioni, informazioni. Cercherò di pubblicare la prima bozza del manifesto entro giugno e presto scriverò un articolo su come in tre mesi ho deciso di abbandonare per sempre Google, Facebook e tutti quei big nominati continuamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;intro&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#intro&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Intro&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dopo questa dovuta premessa, possiamo dedicarci alla genesi di &lt;a href=&quot;/home&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;xplosionmind&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esisteva (e &lt;a href=&quot;https://xplosionmind.wixsite.com/xplosionmind&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;esiste ancora&lt;/a&gt;) una versione precedente del sito, che ho creato utilizzando &lt;a href=&quot;https://wix.com&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wix&lt;/a&gt;, in cui prendevo le figurine belle che mi piacevano, le trascinavo con il mouse ed era fatta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Due mesi fa, invece, ho deciso di programmare il sito &lt;strong&gt;da zero&lt;/strong&gt;. Non ho voluto utilizzare framework, template o copiare e incollare stringhe di codice senza capire il loro significato. È stato un parto. Per tutti i tre mesi della mia quarantena sono stato in balìa dell’ossessione di portare avanti lo sviluppo del sito, sognando il codice la notte e tormentandomi quando non ero in grado di scrivere uno script funzionante per ottenere il risultato che desideravo. Disperato e stanco, mentre programmavo sono riuscito però a prendere appunti e li ho usati per scrivere &lt;a href=&quot;/the-making-of&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;un articolo&lt;/a&gt; più tecnico che descrive ogni passaggio della costruzione. Lì ho messo il &lt;em&gt;cosa&lt;/em&gt; e il &lt;em&gt;come&lt;/em&gt;, qui il &lt;em&gt;perché&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono sempre più innamorato delle &lt;strong&gt;storie&lt;/strong&gt;. Vado in estasi e comincio a tremare dall’entusiasmo ogni volta che scopro una novità su qualcosa che fino a quel momento ha fatto parte della mia quotidianità e io ne ho ignorato le origini. Mentre programmavo, ho cercato il più possibile di assorbire al massimo ispirazioni, cultura, nozioni tecniche e non, esperienze, riflessioni e provato a inserirle qui. Ogni particolare, ogni dettaglio, ogni specifico colore o pulsante sono frutto di una storia, un percorso, uno studio e un innamoramento che li ha portati a essere proprio così. Respingo e rifiuto con tutto me stesso la linea del “metto questo perché è bello”, o “facciamo in modo che sia più accattivante possibile”, e relativi ragionamenti. Ho fortemente voluto evitare di far apparire qui sopra qualcosa senza che avesse motivo di esserci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cominciamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;giallonero&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#giallonero&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;giallonero&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Non ho mai capito nulla di calcio. Proprio non ci ho mai preso, nè a calciare un pallone, nè a capire come funziona il calciomercato e quello che fa un arbitro e tutte quelle cose dei CT presidenti fascia alta ala destra terzino. So solo chi è il portiere. Buffon. Mi sono sempre chiesto come avrei dovuto fare quando un mio amico compagno di classe persona appena conosciuta parente lontano mi chiedeva “che squadra tifi?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Italia? Dai, scontato. Juve, quella di papà? Booh. Così sorridevo e facevo il furbo come per dire “non è la tua stessa, perciò non te lo dicooooo”. Ecco, chiedendomi che colori avrei dovuto utilizzare per realizzare questa cosa di pixel (cioè questo sito, non riesco a trovare sinonimi per evitare ripetizioni) ho capito. Io tifo giallonero. Che io sappia (perciò mi sbaglio sicuramente), non esistono squadre importanti in Italia che abbiano i colori giallo e nero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il giallo e il nero sono i colori dei lavori in corso, del &lt;strong&gt;work in progress&lt;/strong&gt;, del &lt;em&gt;cantiere&lt;/em&gt;, dei pilastri nei sottopassaggi che non puoi non vedere altrimenti ti schianti. xplosionmind è esattamente questo, un posto che per sua essenza e definizione è &lt;strong&gt;incompiuto&lt;/strong&gt;, continuamente &lt;strong&gt;in cambiamento&lt;/strong&gt; e, si spera, in evoluzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altri significati importanti attribuiti a questo stupendo binomio di colori:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;è così bello pensare all’inimitabile splendida &lt;em&gt;potente&lt;/em&gt; Uma Thurman ogni volta che si apre una pagina nuova. Kill Bill. Giallo e nero sono i colori di Kill Bill (e grazie mille alla mia gemella di entusiasmo Anna Maria di Matera che me lo ha fatto notare);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;l’Ape Maya. &lt;em&gt;Ça va sans dir&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Essendo colori di cantiere, non posso non ammettere che di mezzo ci sono anche i miei grandiosi pazzeschi potentissimi amici, i &lt;a href=&quot;https://youtu.be/hu8IPqi6_ak&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Cantiere 164&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono degli accenni di blu, soprattutto ne &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/marmellata&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;La Marmellata&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Motivi: uno il mare, due la marmellata di mirtilli. Eh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;linee&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#linee&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;linee&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eccetto che nelle scritte e nei loghi, non esistono curve, qui. È tutto dritto, spigoloso e bidimensionale. Non era mia intenzione, originariamente,  comporre qualcosa di “bello”, il mio obiettivo primario era che ci fosse &lt;em&gt;armonia&lt;/em&gt; fra gli oggetti. È successo tutt’altro; dubito che vedendo tutti i quadratini e le striscie gialle abbiate avuto un’idea di armonia. Ho trascurato quest’idea iniziale lasciandomi trascinare dalla concezione di complessità e confusione che regnano costantemente in me e in tutte le persone più belle del mondo (le altre persone confuse sono belle, mica io). Per questo, sono arrivato a cercare di esprimere una &lt;strong&gt;&lt;em&gt;semplice confusione&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando navigo su internet leggendo articoli, studiando concetti, cercando ispirazione, finisco sempre per avere una miriade di pagine aperte, talmente tante che non capisco più nulla. Questa è l’appassionante confusione in cui vivo costantemente, cercando di assorbire il più possibile da quello che vedo, leggo e soprattutto &lt;a href=&quot;https://hyp.is/JuLEYpObEeq9oHc-lQhibA/sherlockholmesquotes.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;osservo&lt;/a&gt; ciò che mi circonda, ma è facilissimo perdersi. Per questo, la confusione, quasi per assurdo, deve mantenere una struttura &lt;em&gt;semplice&lt;/em&gt;: devo sempre sapere da dove sono partito e dove voglio arrivare, quanto tempo posso dedicare a perdere la testa in determinati argomenti e se è il caso di approfondire così tanto, più altre mille variabili soggettive. Dunque, se da un lato ho cercato di mettere ovunque più &lt;em&gt;collegamenti&lt;/em&gt; possibili fra pagine e rimandi a risorse esterne, mi sono impegnato allo stesso tempo a mantenere costantemente una chiara e intuitiva semplicità di fondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci tengo a approfondire in particolare un passaggio dell’ideazione del design di xplosionmind. C’è una fantastica storia dietro le linee gialle che stanno nella pagina di atterraggio dello &lt;em&gt;Zibaldone&lt;/em&gt;, nelle poesie e nelle categorie, per separare i post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi trovavo ad un punto in cui avevo praticamente concluso la struttura del sito. L’HTML era completo, le basi di &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/it/docs/Web/CSS&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CSS&lt;/a&gt; inserite e i dettagli grafici ridondanti erano stati definiti. Nonostante questo, mancava qualcosa. Davanti a me, nella pagina dello &lt;em&gt;Zibaldone&lt;/em&gt; avevo un elenco di maiuscole bianche, separate da un’interlinea di 1.5rem. Non riuscivo a trovare una soluzione che fosse visivamente bella per distinguere chiaramente fra loro i titoli nell’elenco. Odio con tutto me stesso, non sopporto le lineette sottili che separano le cose, quelle delle tabelle Excel, per capirci, o quelle che separano le varie email in una casella di posta elettronica. Queste:&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Grr.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Le possibili soluzioni erano tre:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Metterle comunque, a costo di rabbrividire ogni volta che avrei aperto lo &lt;em&gt;Zibaldone&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aumentare ancora più lo spazio fra titoli, per enfatizzare la separazione, trasformando la pagina in un papiro lunghissimo infinito&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilizzare colori di sfondo lievemente differenti che si alternano, un po’ come ho fatto in &lt;a href=&quot;/tutto&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tutto&lt;/a&gt;, solamente che non sapevo come impostare uno sfondo diverso solo per le iterazioni dispari in un for loop su Liquid (sto già diventando troppo tecnico. In sintesi: non ero capace).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Come nel corso di tutto il processo creativo di realizzazione del sito, in ogni momento di difficoltà o indecisione, ho preso quello che non sopporto e l’ho &lt;em&gt;esagerato&lt;/em&gt;. Ho messo le linee di separazione, ma ENORMI, belle spesse, colorate, invasive. Così non sarebbero state come quei timidi odiosi sottili fili che separano un’email dall’altra come a dire “nonono non guardarmi, io non sono bello, ma servo”, sarebbero diventate invece le protagoniste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hanno vinto, le dannatissime linee hanno vinto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;carichi-sospesi&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#carichi-sospesi&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Carichi Sospesi&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Come in tutti i grandi cantieri che si rispettano, ci sono dei carichi sospesi. Qui, come vedete nell’imagine di seguito, la barra di navigazione è sospesa da una gru, e il footer trasportato da un camion. Tutto sospeso, tutto in costruzione. Se prestate attenzione, in ogni pagina la barra non è mai attaccata in cima e ai lati, ma sempre un po’ sotto, per dare l’idea di essere veramente appesa a una gru.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2020-05-12-Genesi.jpg&quot; alt=&quot;un disegno della pagina iniziale del sito come cantiere&quot; title=&quot;il cantiere di xplosionmind&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;il cantiere di xplosionmind&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tipografia&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#tipografia&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Tipografia&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ora devo trattenermi. Da quando il mitico prof. Ciulla mi prestò &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://openlibrary.org/works/OL16963936W/The_Vignelli_Canon&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Il canone Vignelli&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; in quarta superiore, io sono fissato, innamorato perso della tipografia. Mi fa impazzire. Se potesse diventare una ragazza, io sposerei un font (a quale sposerei ci arriviamo). Qualcosa di incredibile, stratosferico, commovente, ma allo stesso tempo dal fine di utilizzo estremamente pratico e concreto. Vediamo, leggiamo scritte tutti i giorni e non pensiamo alle ore, agli anni di studio che una mente geniale ha trascorso per accostare in modo perfetto quelle forme geometriche, o di come nei secoli queste si siano strette, allargate, assottigliate, capovolte, complicate, raddrizzate. Appena avrò studiato l’argomento più approfonditamente dedicherò assolutamente un pensiero dello &lt;em&gt;Zibaldone&lt;/em&gt; alla tipografia, per ora c’è solo &lt;a href=&quot;/typography&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;un ingrediente&lt;/a&gt; de &lt;em&gt;La Marmellata&lt;/em&gt; al riguardo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dato che sono un &lt;em&gt;typography enthusiast&lt;/em&gt;, sin dalla prima stringa di CSS che ho scritto ero consapevole e sicuro che la scelta del font sarebbe stata cruciale, vitale, decisiva nella costruzione di xplosionmind. Il font, ovunque, è &lt;a href=&quot;https://rsms.me/inter&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Inter&lt;/a&gt;. Quasi uno scherzo del destino che il font che ho scelto si chiami come una squadra di calcio, favoloso. Tutto torna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In realtà, se io potessi, userei sempre, unicamente, incondizionatamente &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Helvetica&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Helvetica&lt;/a&gt;. È lei, il font che sposerei. &lt;em&gt;Helvetica&lt;/em&gt;. Però, porca puzzola, come tutte le Beatrici che si rispettino, Helvetica è una bellezza inaccessibile, e il nostro un amore impossibile. Helvetica può essere utilizzata (quando si parla di un font, si sottintende sempre la parola “font”, quindi tutti i font, teoricamente sono al maschile, ma lei… lei no.) solo per uso personale. È disponibile fra i font preinstallati su Mac e Windows, ma se si intende creare qualcosa sul cui design poi si metterà la firma (come questo sito, che è pubblicato con la licenza &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.it&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Creative Commons Share alike blabla&lt;/a&gt;, presente nel footer di ogni pagina) non la puoi utilizzare. Perciò, a malincuore, ho dovuto cercare un’alternativa. Per fortuna, non è stato difficile, anzi, molto facile: quello con Inter è stato un colpo di fulmine. le sue o, le sue e, aaah, le sue elle. Una magia. il papà di Inter è un designer troppo figo che si chiama  &lt;a href=&quot;https://rsms.me/about/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rasmus Andersson&lt;/a&gt; e che nel tempo libero &lt;a href=&quot;https://rsms.me/about/laguna1.mp4&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;guida macchine da corsa&lt;/a&gt;. Ho deciso immediatamente. Inter sarebbe stato il font di xplosionmind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per quanto riguarda il font serif (cioè con tutti i fronzoli: quello che uso negli articoli e nelle poesie) sarò più breve: è un font aperto, libero, sviluppato da &lt;a href=&quot;http://www.gust.org.pl/projects/e-foundry&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;GUST e-foundry&lt;/a&gt;, un team di tipografi polacchi. Mi è stato simpatico da subito, è meno aggressivo e presuntuoso di &lt;a href=&quot;https://github.com/clauseggers/Playfair-Display&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Playfair Display&lt;/a&gt; (che ho utilizzato sul sito precedente), ho scelto di adottarlo con leggerezza e fiducia, sono soddisfatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;spazio&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#spazio&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Spazio&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L’interlinea è sempre &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;1.5em&lt;/code&gt;. Spero la lettura scorra facilmente e credo sia lo spazio perfetto fra una riga e l’altra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sto ancora valutando se modificare il &lt;em&gt;kerning&lt;/em&gt; (lo spazio fra le lettere) o la larghezza degli spazi, per ora mi piace così. Altrimenti, ascolto con piacere vostri suggerimenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;maiuscole&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#MAIUSCOLE&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;MAIUSCOLE&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ciò che mi ha sempre fatto impazzire di Helvetica è il suo maiuscolo. Se non passassi per un pazzo e leggere non mettesse un’agitazione assurda, scriverei sempre solo con Helvetica Maiuscola in grassetto (ogni parola di più di una lettera in stampatello non grassetto è decisamente inguardabile). Con Inter è un po’ lo stesso, perché dai, siamo sinceri, Inter e Helvetica si somigliano, un po’. Per questo, su xplosionmind tutti gli heading sono maiuscoli. Tutte le cose che sono maiuscole sono anche bold, ma non viceversa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scatole-e-nastri&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#scatole-e-nastri&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Scatole e nastri&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In &lt;a href=&quot;https://developer.mozilla.org/it/docs/Web/HTML&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;HTML&lt;/a&gt;, chi un po’ lo conosce lo sa, tutto sta in scatole (precisamente, “contenitori”): ogni elemento è una scatola che contiene o a sua volta è contenuto da un’altra scatola. Una pagina web, semplificando, è un insieme di scatole che stanno una dentro l’altra, tipo matrioska. Se volete fare un esperimento, cliccate &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;CTRL&lt;/code&gt; + &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;SHIFT&lt;/code&gt; + &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;C&lt;/code&gt; se siete su Firefox o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;CTRL&lt;/code&gt; + &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;I&lt;/code&gt; se siete su Chrome (sostituite &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;CTRL&lt;/code&gt; con &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;cmd&lt;/code&gt; su Mac) e potrete notare che ogni &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;&lt;/code&gt; è l’inizio di una scatola e ogni &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/code&gt; è quello che la chiude. Io stavo provando a far stare i titoli delle sezioni in una propria scatola, per mettere lo sfondo solo a un rettangolino intorno alla scritta, al centro della pagina, ma non riuscivo. Sono impedito come pochi con il CSS. Alla fine, rassegnato, ho lasciato che le strisce con sfondo colorato fossero larghe quanto tutta la pagina, come le vedete ora. Ho lasciato stare per un pezzo la stilizzazione degli &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;h2&amp;gt;&lt;/code&gt; (i titoli a metà pagina) dedicandomi ad altro. Abituandomi a vederli, dopo un po’, ho pensato: “mica male! Direi proprio che se ci stanno tutte queste scatole in giro, anche qualche nastro starebbe bene”. Così ho lasciato ’ste cose colorate lunghissime. Sono bellissime, pure!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non l’avrei mai detto, ma: menomale che non ero capace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pagine&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Pagine&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Pagine&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Non immediatamente, ma dopo poco si capisce benissimo che lo &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/zibaldone&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Zibaldone&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; è un blog, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/tutto&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tutto&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; è una specie di registro delle mie attività, che i &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/poetry&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pasticci&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; sono delle poesie, che &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/marmellata&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;La Marmellata&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; è una sorta di taccuino pubblico. La mia intenzione era quella di attribuire un’identità a ogni pagina, di darle un perché e di definire un suo carattere. Per questo, ho evitato di utilizzare titoli descrittivi, assegnando invece dei nomi. Conseguentemente, per &lt;a href=&quot;/#linee&quot;&gt;semplificare la confusione&lt;/a&gt;, sotto ogni titolo c’è una breve illustrazione del contenuto della pagina e del perché di quel nome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lingua&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Lingua&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Lingua&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;È stato uno degli obiettivi più complicati da finalizzare, quindi, anche se non c’è molto di cui raccontare, lo scrivo: ogni pagina (eccetto gli articoli, che sono solo nella lingua originale) è tradotta in italiano e in inglese. Allo stesso modo header e footer. Mi sono divertito un sacco a scrivere i contenuti delle pagine perché, dovendo in ogni caso tradurre in un’altra lingua, a volte sono partito dall’inglese, a volte dall’italiano. Ergo, se state leggendo qualcosa in italiano, non è detto che sia l’originale: più probabilmente ho prima scritto quella frase in inglese e poi ne ho fatto la trasposizione in italiano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apertura&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Apertura&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Apertura&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;a href=&quot;https://github.com/xplosionmind/xplosionmind&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;codice sorgente&lt;/a&gt; del sito è su GitHub, in fondo a ogni articolo è presente il link “suggerisci modifica o correzione”, che porta direttamente alla versione modificabile di quella pagina. Ovviamente, in caso apportaste modifiche, l’implementazione di queste nel codice originale non è automatica, deve essere approvata da me. Il mio obiettivo è quello di trasformare questo sito in un portale, che è una parola bruttissima per esprimere un concetto bellissimo: un luogo online per trovare risorse e leggere pensieri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;newsletter&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Newsletter&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Newsletter&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nel sito precedente gestiva tutto Wix: ad ogni nuova pubblicazione, veniva inviata un’email agli iscritti. Ora, diventa tutto mooolto pù complicato. Cercando di risparmiare tecnicismi, per avviare efficacemente la newsletter devo riuscire a implementare uno script che automatizzi questi passaggi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;aggiungere un indirizzo email digitato nel campo di iscrizione nel footer all’elenco degli iscritti alla newsletter;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;verificare un eventuale identità dell’indirizzo digitato con uno già presente in lista;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;completare, con contenuti differenti per ogni articolo, un’email con layout da me precedentemente definito;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;spedire questa nell’istante in cui effettuo una push (caricamento su GitHub di una nuova versione del sito) contenente un nuovo articolo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ci sono molti altri piccoli dettagli che non ho messo in elenco, come lo scenario in cui la push contenga la correzione di un articolo già esistente e non appena pubblicato. In ogni caso, credo di poter risolvere alcuni se non la maggioranza di questi problemi con &lt;a href=&quot;https://mailtrain.org/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mailtrain&lt;/a&gt;. (con &lt;a href=&quot;https://mailchimp.com/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mailchimp&lt;/a&gt; sarebbe probabilmente più semplice ma non ho voluto usarlo in quanto non Open Source). Mi metterò al lavoro su questo al più presto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cursore&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Cursore&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Cursore&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando leggete da telefono non ve ne accorgete, ma se aprite il sito da computer potete divertirvi a giocare con il cursore. La sua modifica è uno di quei dettagli che sono semplicissimi da manipolare, ma che quasi nessuno applica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono (purtroppo ero, non lo sono più come una volta) appassionato all’astronomia e a tutte le figate legate all’esplorazione spaziale. per questo, alle superiori passavo ore dei miei pomeriggi di pseudo-studio a guardare le live streaming di &lt;a href=&quot;https://www.spacex.com/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SpaceX&lt;/a&gt; (quella di Elon Musk) che mostravano il lancio delle navicelle &lt;a href=&quot;https://www.spacex.com/dragon&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dragon&lt;/a&gt;, contenenti i rifornimenti per la &lt;abbr title=&quot;International Space Station&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.esa.int/Science_Exploration/Human_and_Robotic_Exploration/International_Space_Station&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ISS&lt;/a&gt;&lt;/abbr&gt;. Essendo senza pilota, le navicelle Dragon, una volta nell’orbita della ISS, non possono attaccarsi da sole alla stazione, ma devono essere “catturate” da un braccio robotico fighissimo chiamato &lt;a href=&quot;https://asc-csa.gc.ca/eng/canadarm/default.asp&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Canadarm&lt;/a&gt;. Quando un astronauta assume il controllo del Canadarm per afferrare un Dragon, ha un’interfaccia simile a quella del mirino di un cecchino, con &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;+&lt;/code&gt; al centro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è la stessa cosa rispetto al compimento di una manovra a centinaia di kilometri al secondo di velocità, in assenza di gravità, con un millimetrico margine d’errore, assumendosi la responsabilità del salvataggio di un carico dal calore di centinaia di migliaia di euro, ma mi piace da matti l’idea di potersi sentire come un’astronauta nello spazio a ogni click su xplosionmind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;fun-fact&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Fun-fact&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Fun fact&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Come quando ai aggancia il bersaglio in un combattimento il mirino diventa verde, così su xplosionmind, passando sopra i link, il puntatore diventa azzurro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Pagina agganciata, capitano!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono un nerd senza speranze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;inciampi&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Inciampi&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Inciampi&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Come ho anticipato all’inizio, programmare questo sito è stato un casino. Io non ne sapevo nulla, ora ne so poco, e ho avuto costantemente la fretta di finire tutto ma contemporaneamente anche di riuscire ad arrivare al risultato che volevo, come lo volevo. Ho perso un sacco di tempo a cercare di imparare nozioni che poi ho scelto di non sfruttare, a migliorare dettagli che poi ho dovuto eliminare, e tanti altri pasticci. Il prezzo più grande da pagare quando si tratta di informatica è il &lt;em&gt;tempo&lt;/em&gt;. Non a caso, &lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt1211837/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Doctor Strange&lt;/a&gt; è il mio preferito. Appena apparso nel &lt;abbr title=&quot;Marvel Cinematic Universe&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Marvel_Cinematic_Universe&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;MCU&lt;/a&gt;&lt;/abbr&gt;, ha spodestato Tony Stark in un attimo. Come al solito mi sto perdendo, ma per fortuna sono quasi alla conclusione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non sono sicuro che tutto questo tempo trascorso a creare xplosionmind sia stato efficacemente investito e che quello che ho appreso lungo il cammino mi sia veramente utile in futuro, ma so per certo che inciampare è quello che fa crescere di più. Sono contento di averlo fatto e entusiasta di continuare a farlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;whats-next&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Whats-next&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;What’s next&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ne stavo per uscire pazzo: la prima cosa che farò ora è disintossicarmi dal codice. Starò per un po’ a leggere e scrivere, guardare, approfondire e scoprire come sempre, ma stando alla larga da &lt;abbr title=&quot;Vi Improved&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.vim.org/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Vim&lt;/a&gt;&lt;/abbr&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Appena avrò trovato un equilibrio fra &lt;a href=&quot;/it/stuff#philosophy-of-engineering&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;umanità e tecnica&lt;/a&gt;, riprenderò a sviluppare i dettagli mancanti. Ciò che ho in programma di aggiungere o sistemare è in &lt;a href=&quot;https://github.com/xplosionmind/xplosionmind/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;questo elenco&lt;/a&gt; (anche lì potete aggiungere punti, ma, se riusciste, sarebbe di gran lunga meglio se apriste &lt;a href=&quot;https://github.com/xplosionmind/xplosionmind/issues&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;un issue&lt;/a&gt;). Se avete difficoltà a leggere testo bianco su sfondo nero, ho intenzione di aggiungere un pulsante che cambia sfondo da chiaro a scuro. Se per voi leggere in questo modo è un problema, segnalatemelo, csì valuto quanta priorità dare all’implementazione di questa funzionalità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie, grazie, grazie. A tutti gli amici che mi hanno sopportato mentre ero in palla perché impazzivo a programmare il sito, a tutti i santi che hanno accettato di testarlo in anteprima e, per ultimo ma non ultimo, il mitico &lt;a href=&quot;https://claudiofaoro.com/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Claudio Faoro&lt;/a&gt;, che mi ha dato una mano e molti consigli sullo sviluppo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ho sempre amato i semplici ma contemporaneamente maestosi titoli latini in “de + ablativo” e non ho saputo resistere nel trovare il coraggio di distruggere grandi opere del livello del De bello gallico e De agricoltura intitolando questo articolo in questo modo. Allo stesso tempo, come Candido o l’Ottimismo, volevo mettere “o”. Mi sono tolto una soddisfazione.</summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Making This Website</title><link href="http://localhost:4000/themekingof" rel="alternate" type="text/html" title="Making This Website" /><published>2020-04-18T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-12T19:01:22+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Making-this-website</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/themekingof">&lt;h2 id=&quot;this-article-isnt-completed-yet-please-check-the-markdown-file-in-the-website-github-repository-to-contribute&quot;&gt;This article isn’t completed yet, please check the Markdown file in the website GitHub repository to contribute.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Building a website from scratch can be challenging. It took me several months of study, practice, tests and neverending headaches to get to this result. The process can be overwhelming (to me it definitely has been): there are tons of different tools, resouces and tutorials; nevertheless, it’s always &lt;strong&gt;so hard&lt;/strong&gt; to spend the right amount of time learning something by evaluating its overall usefulness. Since the beginning, I chose to do &lt;strong&gt;everything&lt;/strong&gt; by myself: I decided not to use any framework, &lt;abbr title=&quot;Content Management System&quot;&gt;CMS&lt;/abbr&gt; or copy and paste any code I couldn’t understand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I wanted to learn by doing and &lt;strong&gt;do it in the best possible way&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yep, quite an ambitious purpose. Thus, in the end I decided to take advantage of a &lt;a href=&quot;https://www.staticgen.com/about&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Static Site Generator&lt;/a&gt;, which doesn’t necessarily make things heavier but for sure it makes them simpler and &lt;strong&gt;way quicker&lt;/strong&gt;. We’ll get there.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One last thing before diving in: this article is not intended to be a guide or a tutorial. Since I’ve been struggling &lt;strong&gt;a lot&lt;/strong&gt; to get here, I feel like it may be useful to someone to know the path I followed (or, better, traced) to obtain what I was aiming at. Not having any clue of the right next step is &lt;strong&gt;so&lt;/strong&gt; stressful, I’ve been on the edge of giving up multiple times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eventually, another point it’s worth making is that web develpement is &lt;strong&gt;ridicolously cheap&lt;/strong&gt;: you just need a laptop (not even a powerful one), everything else is for &lt;strong&gt;free&lt;/strong&gt; (actually, I bought &lt;a href=&quot;http://www.htmlandcssbook.com/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;this book&lt;/a&gt;, but online there are a few great alternatives). The only, &lt;strong&gt;huge&lt;/strong&gt; price you need to pay is &lt;strong&gt;time&lt;/strong&gt;. I spent handful of restless hours fighting with the urgency and the desire of getting things done, and trying to have paticence of going on by gradual steps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-beginning&quot;&gt;The Beginning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I had absolutely no idea where to start. My only notions of programming were some basic concepts of C, which I studied at University. I knew nothing about server management, HTML, CSS, JavaScript or web hosting. My &lt;a href=&quot;https://xplosionmind.wixsite.com/xplosionmind&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;previous website&lt;/a&gt; was created on &lt;a href=&quot;https://wix.com&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wix&lt;/a&gt; with a drag-and-drop &lt;abbr title=&quot;Graphical User Interface&quot;&gt;GUI&lt;/abbr&gt; to build anything.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, the first question I asked myself was:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;where should I start?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As of when I’m writing, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;xplosionmind.tk&lt;/code&gt; isn’t completed. The following steps are part of a bullet-list which I enhanced and completed before publishing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Since I spent my whole COVID-19 quarantine (two months ish) doing this, I’m gonna add the git commit date of each step at the beginning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;learning-html-and-css&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#learning&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Learning HTML and CSS&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As I wrote before, since I was so lost and I had no idea of the best starting point, I bought a book on basic web programming: “HTML and CSS” by Jon Duckett. I spent ten days reading and studying it thoroughly. After that, I knew all the basics, then I was able to start building a test page.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;building&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#building&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Building&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I chose the about page to be my test page. At first, it wasn’t a section of the homepage, but a standalone one. I struggled to make it look like the one on the Wix website (I won’t link it anymore, you can browse around using the first one I gave) and I couldn’t make it appear nicely, until I discovered the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;object-fit&lt;/code&gt; CSS property, which changed my game.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To be honest, even after finishing the book I knew nothing about &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Web_framework&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;frameworks&lt;/a&gt; but after reading &lt;a href=&quot;https://www.taniarascia.com/you-dont-need-a-framework/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;this article&lt;/a&gt; I told myself I wouldn’t need one. Even after completing the website, I still don’t know if I made the right choice. Without a doubt, &lt;a href=&quot;https://github.com/xplosionmind/xplosionmind/blob/master/style.css&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;my &lt;code&gt;style.css&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; file is a huge mess. Nevertheless, I get things done pretty easily by searching classes’ names in the file and I have only a stylesheet, so it’s good.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;navigation-bar-header-and-footer&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#navigation&quot; class=&quot;anchor&quot;&gt;Navigation bar, Header and footer&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I decided to use the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;include&lt;/code&gt; php function to have only a header and a footer file.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;steps&quot;&gt;STEPS&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;learning HTML and CSS from the book&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;creating a test page&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;building a custom framework (you don’t need a framework Tania Rascia)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;using php to include header and footer&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;creating a responsive header
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;logo writing&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;JS code for dropdown menus&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;hover color transitions&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;creating a responsive footer
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;inserting the license&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;inserting the subscribe input and styling it&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;creating my own custom yellow social svg buttons&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;implementing Jekyll
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Giraffe Academy tutorials + documentation&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;converting php includes to Jejyll YAML front matter includes&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;importing all of my older posts (it took me quite some time…)
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;fetching, resizing and resampling post pictures&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;resetting links as &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;a href=&quot;blablabla&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=_&quot;blank&quot;&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;blog landing page
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;looping through categories&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;posts language switch&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;cool yellow lines&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;STUFF
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;setting the &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;featured&lt;/code&gt; and &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;current&lt;/code&gt; variable, respectively to show on homepage and to divide between older and younger&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;logos converting to svg&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;images to fit&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;multilingual
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;translating pages and using front matter to define &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ref&lt;/code&gt; and &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;lang&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;translating footer and header&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Everyone page&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;added &lt;em&gt;The Jar&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;resources&quot;&gt;Resources&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;useful-websites&quot;&gt;useful websites&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.taniarascia.com/&quot;&gt;Tania Rascia&lt;/a&gt;’s blog, great for learning grasp the most important aspects of front-end web programming;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;brick.im&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;http://webtypography.net/intro/&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;specific-articles&quot;&gt;specific articles&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://webdesign.tutsplus.com/tutorials/comprehensive-guide-when-to-use-em-vs-rem--cms-23984&quot;&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;em&lt;/code&gt; vs &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;rem&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, choosing the right one to build a responsive website;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sylvaindurand.org/making-jekyll-multilingual/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Making Jekyll Multilingual&lt;/a&gt; by Sylvain Durand&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://gist.github.com/Eeemil/e93ad054a73037f5bea3#file-post-html&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;edit on GitHub button&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">This article isn’t completed yet, please check the Markdown file in the website GitHub repository to contribute. Building a website from scratch can be challenging. It took me several months of study, practice, tests and neverending headaches to get to this result. The process can be overwhelming (to me it definitely has been): there are tons of different tools, resouces and tutorials; nevertheless, it’s always so hard to spend the right amount of time learning something by evaluating its overall usefulness. Since the beginning, I chose to do everything by myself: I decided not to use any framework, CMS or copy and paste any code I couldn’t understand. I wanted to learn by doing and do it in the best possible way. Yep, quite an ambitious purpose. Thus, in the end I decided to take advantage of a Static Site Generator, which doesn’t necessarily make things heavier but for sure it makes them simpler and way quicker. We’ll get there. One last thing before diving in: this article is not intended to be a guide or a tutorial. Since I’ve been struggling a lot to get here, I feel like it may be useful to someone to know the path I followed (or, better, traced) to obtain what I was aiming at. Not having any clue of the right next step is so stressful, I’ve been on the edge of giving up multiple times. Eventually, another point it’s worth making is that web develpement is ridicolously cheap: you just need a laptop (not even a powerful one), everything else is for free (actually, I bought this book, but online there are a few great alternatives). The only, huge price you need to pay is time. I spent handful of restless hours fighting with the urgency and the desire of getting things done, and trying to have paticence of going on by gradual steps. The Beginning I had absolutely no idea where to start. My only notions of programming were some basic concepts of C, which I studied at University. I knew nothing about server management, HTML, CSS, JavaScript or web hosting. My previous website was created on Wix with a drag-and-drop GUI to build anything. So, the first question I asked myself was: where should I start? As of when I’m writing, xplosionmind.tk isn’t completed. The following steps are part of a bullet-list which I enhanced and completed before publishing. Since I spent my whole COVID-19 quarantine (two months ish) doing this, I’m gonna add the git commit date of each step at the beginning. Learning HTML and CSS As I wrote before, since I was so lost and I had no idea of the best starting point, I bought a book on basic web programming: “HTML and CSS” by Jon Duckett. I spent ten days reading and studying it thoroughly. After that, I knew all the basics, then I was able to start building a test page. Building I chose the about page to be my test page. At first, it wasn’t a section of the homepage, but a standalone one. I struggled to make it look like the one on the Wix website (I won’t link it anymore, you can browse around using the first one I gave) and I couldn’t make it appear nicely, until I discovered the object-fit CSS property, which changed my game. To be honest, even after finishing the book I knew nothing about frameworks but after reading this article I told myself I wouldn’t need one. Even after completing the website, I still don’t know if I made the right choice. Without a doubt, my style.css file is a huge mess. Nevertheless, I get things done pretty easily by searching classes’ names in the file and I have only a stylesheet, so it’s good. Navigation bar, Header and footer I decided to use the include php function to have only a header and a footer file. STEPS learning HTML and CSS from the book creating a test page building a custom framework (you don’t need a framework Tania Rascia) using php to include header and footer creating a responsive header logo writing JS code for dropdown menus hover color transitions creating a responsive footer inserting the license inserting the subscribe input and styling it creating my own custom yellow social svg buttons implementing Jekyll Giraffe Academy tutorials + documentation converting php includes to Jejyll YAML front matter includes importing all of my older posts (it took me quite some time…) fetching, resizing and resampling post pictures resetting links as &amp;lt;a href=&quot;blablabla&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=_&quot;blank&quot; blog landing page looping through categories posts language switch cool yellow lines STUFF setting the featured and current variable, respectively to show on homepage and to divide between older and younger logos converting to svg images to fit multilingual translating pages and using front matter to define ref and lang translating footer and header Everyone page added The Jar Resources useful websites Tania Rascia’s blog, great for learning grasp the most important aspects of front-end web programming; brick.im http://webtypography.net/intro/ specific articles em vs rem, choosing the right one to build a responsive website; Making Jekyll Multilingual by Sylvain Durand edit on GitHub button</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’avanguardia</title><link href="http://localhost:4000/avanguardia" rel="alternate" type="text/html" title="L’avanguardia" /><published>2020-02-07T00:00:00+01:00</published><updated>2020-05-08T10:06:47+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Avanguardia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/avanguardia">&lt;p&gt;Si muore di caldo, eppure è quel caldo che anche se uno ha caldo per nulla al mondo si sfilerà la felpa, quella pesante che lo mantiene in
quello stato per cui viene annullata anche la forza di chiudere gli occhi, costretti perciò a scorrere stanchi su exercise.polito.it nella speranza di osservare un’ispirazione per risolvere un equazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E intorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La favola è intorno. Intorno è una scenografia da film, un luogo ed un’atmosfera romantici, nel senso stretto della parola, nel senso che il cuore batte solo per la bellezza di essere lì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che poi uno è scemo se si emoziona tanto da farsi battere il cuore nell’aula studio verde (avrebbe un numero ma non lo sa, uno. In gergo si chiama così) del Politecnico di Torino. Uno sarà anche scemo ma capitelo. Con la temperatura di cui sopra, le palpebre pesanti tenute aperte a forza da una volontà stoica o più probabilmente dalla consapevolezza che presto o tardi questa routine distruttiva terminerà, intorno a lui ci sono dei volti per cui se Van Gogh fosse vivo impazzirebbe. Io stesso, che non ho il coraggio di impugnare una matita senza la sicurezza di un righello che la guidi, passerei tutto il giorno a disegnare l’umanità di questa stanza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quella nell’aula verde del Politecnico di Torino è l’avanguardia dell’umanità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno, nel frattempo, sempre quello scemo a cui batte il cuore, nota che la ragazza al suo fianco si è addormentata. Così. Ha chiuso il portatile, incrociato le braccia sul tavolo, e ci ha sprofondato la fronte in mezzo. Quello a sinistra di lei impreca. Non dice nulla ma uno che lo sta guardando può dirlo osservando i suoi occhi roteare con furia e le sue labbra stringersi, probabilmente per un esercizio che sta svolgendo da mezz’ora ma continua a risultare errato, con una piccolissima discrepanza nella radice. Dietro sta un cinese che se fosse in qualunque altro posto indosserebbe una mascherina e verrebbe guardato un po’ male, ora. Nell’aula verde, però, sono tutti troppo impegnati a superare gli esami per pensare di poterlo guardare storto. Più in là una ragazza sta guardando un video su YoTube, beh, una pausa concediamogliela. Un tipo decisamente nerd, dall’altra parte del tavolo, con un accento napoletano scambia alcune parole un po’ in francese, un po’ in inglese con un negretto dal volto ingenuo che non si è mai tolto quel cappellino con cui è entrato questa mattina alle sette.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2020-02-07-Avanguardia.jpg&quot; alt=&quot;l’aula verde&quot; title=&quot;pensa te se uno deve farsi guardare male facendo una figura imbarazzante mettendosi a scattare una foto per il suo stupido blog in mezzo all’aula verde&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;pensa te se uno deve farsi guardare male facendo una figura imbarazzante mettendosi a scattare una foto per il suo stupido blog in mezzo all’aula verde&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Fisica II, Analisi II, Ingegneria Strutturale, Analisi I, Elettrotecnica, Fisiologia, Circuiti, Idrologia, Impianti Industriali, uno sbircia curioso con troppa indiscrezione e riesce a leggere alcuni dei libri furiosamente sfogliati dagli avanguardisti, che ogni tanto schiantano la propria schiena sullo schienale, sbuffando scoraggiati. Poi, ad un orario variabile, entrano gli arabi. Ah, gli arabi. Uno si aggorge che arrivano perché probabilmente non hanno mai imparato a parlare sottovoce. Cominciano ad andare a salutare le persone (gli arabi sono amici di tutti, ti salutano e stringono la mano anche se non li hai mai visti prima) fanno il giro dell’aula per guardare il codice di quelli che stanno programmando, valutano un po’ l’atmosfera, poi se ne vanno. Non si sa dove. Forse nell’aula studio con i vetri (che forse ha un numero ma uno non lo sa, in gergo è così).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il bello è che uno può stare tutto il giorno gomito a gomito con una ragazza bellissima o con un programmatore fortissimo che sta creando un programma pazzesco e non scambia con loro nemmeno una parola. Zero. No, una forse. “È libero qui?” “Sì.” Fine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono così, gli ingegneri. Hanno questa malattia strana per cui possiedono l’etica e la rettitudine morale di un padre costituente, ma la socievolezza di Clint Eastwood in Gran Torino. Non fraintendiate, uno può conoscere mille persone e avere moltissimi legami in aula studio - anche se non è arabo - ma non potrà mai &lt;strong&gt;farsi&lt;/strong&gt; degli amici, lì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo mondo, uno ammira le penne agitarsi, come all’impazzata girano le rotelle di chi le impugna, dita esili e sicure digitare nugae dettate dall’esasperazione come:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;printf(&quot;how tired are you from one to ten: &quot;);
scanf(&quot;%d&quot;, &amp;amp;a);
if (a&amp;gt;=2) {
	printf(&quot;you are too tired, go and have a break\n\n&quot;);
}
else {
	printf(&quot;wtf? Impossible.\n\n&quot;);
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Poi uno va a fare la pipì. Probabilmente, della sua giornata tipo in aula studio, che comincia alle 7:30 per assicurarsi il posto quello bello e finisce alle 19:30 con un numero di neuroni attivi a malapena sufficiente per portarsi a casa intero, il momento più rilassante. Scende le scale e va nel bagno. Si concede un lavaggio di mani lungo e con abbondante sapone. Per viziarsi proprio e concedersi una pausa di qualità, uno schiaccia due volte il pulsante dell’asciuga mani, lasciandosi coccolare dal calore rassicurante del suo unico vero consolatore in tutto il Politecnico. Successivamente, risale le scale e se proprio gli va di culo (potevo dire “se gli va bene”. La parolaccia l’ho messa per te, nonna. Un bacio) incontra uno o due arabi che lo salutano sorridendo, altrimenti si trascina nuovamente in aula verde per tornare a studiare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se scoppiasse una qualunque catastrofe e fossero tutti costretti a rimanere bloccati ed isolati lì, uno è sicuro che potrebbe sopravvivere almeno un anno in tutta pace. A giudicare dalle dimensioni delle macchinette, i viveri sarebbero sufficienti. Al resto penserebbero i cervelli dell’aula verde e dove non sarebbero in grado di arrivare, potrebbero occuparsene le braccia di quelli che se usciti dall’aula verde non fanno un salto in palestra, potrebbero andare in crisi d’astinenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insomma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse non sono riuscito a raccontare poeticamente e con pathos come farei di solito l’atmosfera di questi luoghi ma, capitelo, uno è anche condizionato dalla razionalità del luogo che, nonostante quella che per uno può essere magia, rimane sempre solo un gruppo di gente che studia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però forse riesco a buttare giù qualcosa ora:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;non esiste Festival di Sanremo, non esiste letteratura, non esistono strani pensieri effimeri ed astratti, per quanto profondi siano, non esistono velleità intellettuali di ogni sorta, nell’aula verde. Ci sono le emozioni concrete, la forza dello stare vicini, di conoscersi senza parlarsi, di rispettarsi senza squadrarsi. C’è compassione. Come la intende Schopenhauer, che stando sempre solo ha capito bene cosa vuol dire studiare insieme (anche se non necessariamente studiando la stessa cosa di un altro): la compassione del condividere le stesse tribolazioni, gli stessi dubbi, la stessa necessità di quel 18 che non salva nessun lavoro ma unicamente il proprio orgoglio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alla fine uno perde minuti importanti di studio per condividere e scrivere di quello che vede, di quanto è felice di stare in un posto a cui non appartiene ma che lo affascina, e rischia di essere bocciato di Analisi perciò, dopo essersi concesso questa “pausetta” sarebbe bene che uno tornasse al lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ragazza di fianco s’è svegliata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ops.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse ha letto che uno ha scritto che si è addormentata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiuu, non c’è problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’è bisogno accada molto peggio perché due ingegneri sconosciuti si parlino.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alcune-note&quot;&gt;ALCUNE NOTE&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sono molto migliorato, con le parentesi! Che gioia, sono molte meno e più brevi! La seconda gioia più bella di oggi dopo l’asciuga mani.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Su Spotify ho aggiunto alcune playlist di genere: &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/3qDRvzxctHpIJHkQkfh4iw?si=h55YC_wKQnWJkMy--7AqrA&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;colonne sonore&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/6HoYKPeXi13rNZF9ppraP6?si=MvQdPWo0RZm6-fuojJ9qkA&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;classica&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/5RLKmuPGMLXNEYjsiX1jcQ?si=PLE_KOL9TIe3Y7cFhw8q0A&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;jazz&lt;/a&gt; (ancora un po’ scarna) e poi &lt;a href=&quot;https://youtu.be/18EmOXEsmlw&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;È USCITO L’ALBUM DEI GREEN DAY&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sto preparando un articolo di quelli seri, che per scriverli ci si mette un po’ e sono anche dettagliati e precisi. Riguarda la tecnologia e come senza rendercene conto regaliamo la nostra identità digitale in cambio di servizi gratuiti che salvano ogni nostra azione, in particolare Google.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dall’ultima volta che ho scritto è passato meno tempo della media. Mi dispiace. Scusate prometto che cerco di essere meno assillante e più cose che scrivo tenerle per me senza pubblicarle.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un abbraccio.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Si muore di caldo, eppure è quel caldo che anche se uno ha caldo per nulla al mondo si sfilerà la felpa, quella pesante che lo mantiene in quello stato per cui viene annullata anche la forza di chiudere gli occhi, costretti perciò a scorrere stanchi su exercise.polito.it nella speranza di osservare un’ispirazione per risolvere un equazione. E intorno. La favola è intorno. Intorno è una scenografia da film, un luogo ed un’atmosfera romantici, nel senso stretto della parola, nel senso che il cuore batte solo per la bellezza di essere lì. Che poi uno è scemo se si emoziona tanto da farsi battere il cuore nell’aula studio verde (avrebbe un numero ma non lo sa, uno. In gergo si chiama così) del Politecnico di Torino. Uno sarà anche scemo ma capitelo. Con la temperatura di cui sopra, le palpebre pesanti tenute aperte a forza da una volontà stoica o più probabilmente dalla consapevolezza che presto o tardi questa routine distruttiva terminerà, intorno a lui ci sono dei volti per cui se Van Gogh fosse vivo impazzirebbe. Io stesso, che non ho il coraggio di impugnare una matita senza la sicurezza di un righello che la guidi, passerei tutto il giorno a disegnare l’umanità di questa stanza. Quella nell’aula verde del Politecnico di Torino è l’avanguardia dell’umanità. Uno, nel frattempo, sempre quello scemo a cui batte il cuore, nota che la ragazza al suo fianco si è addormentata. Così. Ha chiuso il portatile, incrociato le braccia sul tavolo, e ci ha sprofondato la fronte in mezzo. Quello a sinistra di lei impreca. Non dice nulla ma uno che lo sta guardando può dirlo osservando i suoi occhi roteare con furia e le sue labbra stringersi, probabilmente per un esercizio che sta svolgendo da mezz’ora ma continua a risultare errato, con una piccolissima discrepanza nella radice. Dietro sta un cinese che se fosse in qualunque altro posto indosserebbe una mascherina e verrebbe guardato un po’ male, ora. Nell’aula verde, però, sono tutti troppo impegnati a superare gli esami per pensare di poterlo guardare storto. Più in là una ragazza sta guardando un video su YoTube, beh, una pausa concediamogliela. Un tipo decisamente nerd, dall’altra parte del tavolo, con un accento napoletano scambia alcune parole un po’ in francese, un po’ in inglese con un negretto dal volto ingenuo che non si è mai tolto quel cappellino con cui è entrato questa mattina alle sette. pensa te se uno deve farsi guardare male facendo una figura imbarazzante mettendosi a scattare una foto per il suo stupido blog in mezzo all’aula verde Fisica II, Analisi II, Ingegneria Strutturale, Analisi I, Elettrotecnica, Fisiologia, Circuiti, Idrologia, Impianti Industriali, uno sbircia curioso con troppa indiscrezione e riesce a leggere alcuni dei libri furiosamente sfogliati dagli avanguardisti, che ogni tanto schiantano la propria schiena sullo schienale, sbuffando scoraggiati. Poi, ad un orario variabile, entrano gli arabi. Ah, gli arabi. Uno si aggorge che arrivano perché probabilmente non hanno mai imparato a parlare sottovoce. Cominciano ad andare a salutare le persone (gli arabi sono amici di tutti, ti salutano e stringono la mano anche se non li hai mai visti prima) fanno il giro dell’aula per guardare il codice di quelli che stanno programmando, valutano un po’ l’atmosfera, poi se ne vanno. Non si sa dove. Forse nell’aula studio con i vetri (che forse ha un numero ma uno non lo sa, in gergo è così). Il bello è che uno può stare tutto il giorno gomito a gomito con una ragazza bellissima o con un programmatore fortissimo che sta creando un programma pazzesco e non scambia con loro nemmeno una parola. Zero. No, una forse. “È libero qui?” “Sì.” Fine. Sono così, gli ingegneri. Hanno questa malattia strana per cui possiedono l’etica e la rettitudine morale di un padre costituente, ma la socievolezza di Clint Eastwood in Gran Torino. Non fraintendiate, uno può conoscere mille persone e avere moltissimi legami in aula studio - anche se non è arabo - ma non potrà mai farsi degli amici, lì. In questo mondo, uno ammira le penne agitarsi, come all’impazzata girano le rotelle di chi le impugna, dita esili e sicure digitare nugae dettate dall’esasperazione come: printf(&quot;how tired are you from one to ten: &quot;); scanf(&quot;%d&quot;, &amp;amp;a); if (a&amp;gt;=2) { printf(&quot;you are too tired, go and have a break\n\n&quot;); } else { printf(&quot;wtf? Impossible.\n\n&quot;); } Poi uno va a fare la pipì. Probabilmente, della sua giornata tipo in aula studio, che comincia alle 7:30 per assicurarsi il posto quello bello e finisce alle 19:30 con un numero di neuroni attivi a malapena sufficiente per portarsi a casa intero, il momento più rilassante. Scende le scale e va nel bagno. Si concede un lavaggio di mani lungo e con abbondante sapone. Per viziarsi proprio e concedersi una pausa di qualità, uno schiaccia due volte il pulsante dell’asciuga mani, lasciandosi coccolare dal calore rassicurante del suo unico vero consolatore in tutto il Politecnico. Successivamente, risale le scale e se proprio gli va di culo (potevo dire “se gli va bene”. La parolaccia l’ho messa per te, nonna. Un bacio) incontra uno o due arabi che lo salutano sorridendo, altrimenti si trascina nuovamente in aula verde per tornare a studiare. Se scoppiasse una qualunque catastrofe e fossero tutti costretti a rimanere bloccati ed isolati lì, uno è sicuro che potrebbe sopravvivere almeno un anno in tutta pace. A giudicare dalle dimensioni delle macchinette, i viveri sarebbero sufficienti. Al resto penserebbero i cervelli dell’aula verde e dove non sarebbero in grado di arrivare, potrebbero occuparsene le braccia di quelli che se usciti dall’aula verde non fanno un salto in palestra, potrebbero andare in crisi d’astinenza. Insomma. Forse non sono riuscito a raccontare poeticamente e con pathos come farei di solito l’atmosfera di questi luoghi ma, capitelo, uno è anche condizionato dalla razionalità del luogo che, nonostante quella che per uno può essere magia, rimane sempre solo un gruppo di gente che studia. Però forse riesco a buttare giù qualcosa ora: non esiste Festival di Sanremo, non esiste letteratura, non esistono strani pensieri effimeri ed astratti, per quanto profondi siano, non esistono velleità intellettuali di ogni sorta, nell’aula verde. Ci sono le emozioni concrete, la forza dello stare vicini, di conoscersi senza parlarsi, di rispettarsi senza squadrarsi. C’è compassione. Come la intende Schopenhauer, che stando sempre solo ha capito bene cosa vuol dire studiare insieme (anche se non necessariamente studiando la stessa cosa di un altro): la compassione del condividere le stesse tribolazioni, gli stessi dubbi, la stessa necessità di quel 18 che non salva nessun lavoro ma unicamente il proprio orgoglio. Alla fine uno perde minuti importanti di studio per condividere e scrivere di quello che vede, di quanto è felice di stare in un posto a cui non appartiene ma che lo affascina, e rischia di essere bocciato di Analisi perciò, dopo essersi concesso questa “pausetta” sarebbe bene che uno tornasse al lavoro. La ragazza di fianco s’è svegliata. Ops. Forse ha letto che uno ha scritto che si è addormentata. Fiuu, non c’è problema. C’è bisogno accada molto peggio perché due ingegneri sconosciuti si parlino. ALCUNE NOTE Sono molto migliorato, con le parentesi! Che gioia, sono molte meno e più brevi! La seconda gioia più bella di oggi dopo l’asciuga mani. Su Spotify ho aggiunto alcune playlist di genere: colonne sonore, classica, jazz (ancora un po’ scarna) e poi È USCITO L’ALBUM DEI GREEN DAY. Sto preparando un articolo di quelli seri, che per scriverli ci si mette un po’ e sono anche dettagliati e precisi. Riguarda la tecnologia e come senza rendercene conto regaliamo la nostra identità digitale in cambio di servizi gratuiti che salvano ogni nostra azione, in particolare Google. Dall’ultima volta che ho scritto è passato meno tempo della media. Mi dispiace. Scusate prometto che cerco di essere meno assillante e più cose che scrivo tenerle per me senza pubblicarle. Un abbraccio.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Domodossola</title><link href="http://localhost:4000/Domodossola" rel="alternate" type="text/html" title="Domodossola" /><published>2020-01-14T00:00:00+01:00</published><updated>2020-04-29T23:32:03+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Domodossola</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Domodossola">&lt;p&gt;Ciò che di più bello c’è a Torino, il quattordici gennaio duemilaventi come un giorno qualunque di gennaio come un giorno qualunque di inverno, sono i rami intirizziti stropicciati rinsecchiti che per tutto corso Racconigi si ramificano nel cielo piatto, come neri capillari che lo alimentano del grigiore di cui sembra non riuscire a liberarsi mai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E io, scrutando questo groviglio di contrasti, privo di colore se non al tramonto, continuando ad alzare lo sguardo, ancora a disagio per l’idea di non avere un orizzonte, incapace di vedere oltre palazzi angolosi e seri che gridano la loro monotonia nel vano tentativo di poter competere con la bidimensionalità del cielo, ecco, io rimango estasiato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estasiato ed estenuato, estasiato ed estenuato dalla banale novità in cui io e altri squinternati sventurati ci siamo catapultati più per l’inerzia del “così funziona di solito” che per autentica volontà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cosa c’è di nuovo in una città? Quale particolare fragranza di smog, quale sfumatura della scala dei grigi che la compongono, quale tram sferragliante trasforma questa nuova quotidianità universitaria in un’avventura?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La libertà di vivere da soli, fare la spesa e cucinare per smascherare definitivamente la goffaggine più disastrosa in cucina, sfrecciare in bicicletta davanti al semaforo arancione (o giallo dipende dalle correnti di pensiero o dall’istruttore di scuola guida) assaporando con un sorriso il clacson della macchina appena superata, uscire alle 7 e tornare alle 23, continuare incessantemente a pensare a quell’integrale, forse conveniva risolverlo prima per parti e sostituire l’incognita solo dopo, non perdonarsi di non esserci arrivati prima, aprire il portone e farsi pungere dal freddo aggressivo che senza pietà si rifugia negli angoli più tiepidi e delicati del corpo, la consegna dei pacchi di Amazon in mezza giornata,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;è estenuantemente estasiante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non c’è serenità, per noi qui intrappolati dalla sessione e dai sensi di colpa che con sé porta, a braccetto con il desiderio di poter tornare indietro nel tempo per fare tutto meglio -o non farlo proprio-, se non quella della vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma non vita nel senso vita bella vita spensierata vita da innamorati vita da lavoratori vita da filosofi vita da spazzini vita da ricchi vita da geni vita da playboy vita da frati vita da santi vita da delinquenti vita nel senso generale che state pensando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vita nel senso stretto, vita nel senso respirare (che poi non respirare forse sarebbe anche meglio), uscire, andare, tornare, dimenticarsi di qualcuno, dimenticarsi di qualcosa, andare a messa, portare a spasso il cane (avercelo), sorridere alla cassiera, prendere una pizza insieme, sperare in un 18, piangere (perché &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/B46_9F3g4AP/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;piangere fa bene&lt;/a&gt;) e Brunori &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/7sYFig64Wpcv9PDq8QRGlV?si=jGGMDzcqTCKeXX2pPm0Nbw&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lo insegna&lt;/a&gt; meglio di chiunque altro), fare la doccia per più di dieci minuti, pranzare alle 11:30, cenare alle 22, prendere decisioni decisamente poco sagge, disubbidire ma ascoltare, bruciare la frittata (a fare questo riesce solo la mia amica Fra, va menzionato però, in caso in giro ci sia qualche altro poveraccio come lei), amare il proprio pigiama tanto da volerlo sposare, offrire il caffè al tipo gentile in aula studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che poi di vite posso dirne quante voglio ma nessuno capirà mai la vita che sto pensando (pensare non è transitivo uff lo so però Brunori, sempre lui, &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/track/7bDVh4f0CVKFawrhG84eCU?si=RF4Fy1zcQvyQqLfwGTp8LQ&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;la vita la pensa&lt;/a&gt;, non pensa alla vita, quindi oh, io sono della corrente Brunoriana) e starà pensando quella tutta sua, con le sue cose che dovrebbero andare meglio, quelle fortunate si spera tante, quelle improvvise, quelle pesanti, quelle indimenticabili, quelle fondamentali, quelle di cui sarebbe meglio liberarsi presto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noi ora adesso non è che ci possiamo fare molto insomma, possiamo solo fare così. Di cose tipo l’Iran ce ne accorgiamo una o due settimane dopo, di quello che sta dicendo Salvini in piazza a Domodossola (ma perché è proprio bello Domodossola porca paletta. Ma è una parola favolosa accidenti. Do mo dosss sola. Dalle elementari adoro questa parola e ancora non l’ho usata sul blog mannaggia. Sono incredulo. Ecco, ora ce l’ho infilata ma non so se Salvini è veramente stato lì, era per dire una piazza qualunque), di come sta funzionando il mondo e di tutte queste cose non ci accorgiamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noi, che alcuni sono ingegneri e dovrebbero capire il mondo ed essere i primi a spingerlo avanti nel senso più letterale un domani, noi non ci stiamo capendo un belin. Eppure siamo come dei treni, a cui non interessa se la ferrovia fra 100 200 5000 metri venti kilometri finisce, che vanno a fuoco (non che bruciano: “a fuego”, “a tuono”, “a tavoletta”, perché scrivere velocissimo è troppo poco adatto alla mia discontinua e pressoché completamente scorretta scrittura) tanto di rotaie ci sono solo quelle e molte alternative non si vedono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E come treni, come &lt;a href=&quot;https://youtu.be/5bW7m--WiWE&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SQUALI&lt;/a&gt; non ci fermiamo, mai, solo per fare la spesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2020-01-14-Domodossola.jpg&quot; alt=&quot;alberi capillari (anche se in un momento di particolare luce e colore)&quot; title=&quot;capillari (anche se in un momento di particolare luce e colore)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;capillari (anche se in un momento di particolare luce e colore)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;alcune-note&quot;&gt;Alcune note&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Chiedo perdono se non so più usare le virgole ma quelle che mancano se le è mangiate &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Un_amore_(romanzo)&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dino Buzzati&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E poi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiedo scusa anche queste parentesi. Siccome purtroppo mi sto sforzando di limitarle e limitarne la lunghezza (per quanto possa non sembrare così) ma voi ve le dovete (no, sia mai, POTETE, dovete solo in caso chiediate un’esperienza di lettura completa e intensa) sorbire tutte. Perciò ho pensato di proporvi alcuni metodi per non perdervi, che sono quelli che utilizzo io ma magari lo conoscete già.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allora, o leggete prima solo tutte le parentesi e poi leggete tutto il resto saltandole (ammesso che vi ricordiate il contenuto) oppure semplicemente di frase in frase le omettete e poi le leggete dopo. Io, logicamente, devo proprio metterle a metà e interrompere e troncare tutto, altrimenti si capirebbe ancora meno di così.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi dispiace essermi dilungato così tanto ho disinstallato instagram e twitter e al massimo ogni tanto butto un occhio su Reddit ma questo è un po’ l’unico sfogo che posso avere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Già che ho tirato in mezzo Brunori, ricordo che le canzoni da ascoltare leggendo qui, o meglio, le canzoni della mia vita, sono sempre in &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/5BlTNSfjxRYrJ2nJ9dl9WX?si=yEXHtxo0RHCy_ShsCoaKDg&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;blank&quot;&gt;questa playlist&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, come sempre, ai due tre centomila uno nessuno arrivati fino qui, un grande abbraccio vi voglio bene anche se forse non vi conosco. A presto (ma speriamo di no, direte voi). E avete anche ragione.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ciò che di più bello c’è a Torino, il quattordici gennaio duemilaventi come un giorno qualunque di gennaio come un giorno qualunque di inverno, sono i rami intirizziti stropicciati rinsecchiti che per tutto corso Racconigi si ramificano nel cielo piatto, come neri capillari che lo alimentano del grigiore di cui sembra non riuscire a liberarsi mai. E io, scrutando questo groviglio di contrasti, privo di colore se non al tramonto, continuando ad alzare lo sguardo, ancora a disagio per l’idea di non avere un orizzonte, incapace di vedere oltre palazzi angolosi e seri che gridano la loro monotonia nel vano tentativo di poter competere con la bidimensionalità del cielo, ecco, io rimango estasiato. Estasiato ed estenuato, estasiato ed estenuato dalla banale novità in cui io e altri squinternati sventurati ci siamo catapultati più per l’inerzia del “così funziona di solito” che per autentica volontà. Cosa c’è di nuovo in una città? Quale particolare fragranza di smog, quale sfumatura della scala dei grigi che la compongono, quale tram sferragliante trasforma questa nuova quotidianità universitaria in un’avventura? La libertà di vivere da soli, fare la spesa e cucinare per smascherare definitivamente la goffaggine più disastrosa in cucina, sfrecciare in bicicletta davanti al semaforo arancione (o giallo dipende dalle correnti di pensiero o dall’istruttore di scuola guida) assaporando con un sorriso il clacson della macchina appena superata, uscire alle 7 e tornare alle 23, continuare incessantemente a pensare a quell’integrale, forse conveniva risolverlo prima per parti e sostituire l’incognita solo dopo, non perdonarsi di non esserci arrivati prima, aprire il portone e farsi pungere dal freddo aggressivo che senza pietà si rifugia negli angoli più tiepidi e delicati del corpo, la consegna dei pacchi di Amazon in mezza giornata, è estenuantemente estasiante. Non c’è serenità, per noi qui intrappolati dalla sessione e dai sensi di colpa che con sé porta, a braccetto con il desiderio di poter tornare indietro nel tempo per fare tutto meglio -o non farlo proprio-, se non quella della vita. Ma non vita nel senso vita bella vita spensierata vita da innamorati vita da lavoratori vita da filosofi vita da spazzini vita da ricchi vita da geni vita da playboy vita da frati vita da santi vita da delinquenti vita nel senso generale che state pensando. Vita nel senso stretto, vita nel senso respirare (che poi non respirare forse sarebbe anche meglio), uscire, andare, tornare, dimenticarsi di qualcuno, dimenticarsi di qualcosa, andare a messa, portare a spasso il cane (avercelo), sorridere alla cassiera, prendere una pizza insieme, sperare in un 18, piangere (perché piangere fa bene) e Brunori lo insegna meglio di chiunque altro), fare la doccia per più di dieci minuti, pranzare alle 11:30, cenare alle 22, prendere decisioni decisamente poco sagge, disubbidire ma ascoltare, bruciare la frittata (a fare questo riesce solo la mia amica Fra, va menzionato però, in caso in giro ci sia qualche altro poveraccio come lei), amare il proprio pigiama tanto da volerlo sposare, offrire il caffè al tipo gentile in aula studio. Che poi di vite posso dirne quante voglio ma nessuno capirà mai la vita che sto pensando (pensare non è transitivo uff lo so però Brunori, sempre lui, la vita la pensa, non pensa alla vita, quindi oh, io sono della corrente Brunoriana) e starà pensando quella tutta sua, con le sue cose che dovrebbero andare meglio, quelle fortunate si spera tante, quelle improvvise, quelle pesanti, quelle indimenticabili, quelle fondamentali, quelle di cui sarebbe meglio liberarsi presto. Noi ora adesso non è che ci possiamo fare molto insomma, possiamo solo fare così. Di cose tipo l’Iran ce ne accorgiamo una o due settimane dopo, di quello che sta dicendo Salvini in piazza a Domodossola (ma perché è proprio bello Domodossola porca paletta. Ma è una parola favolosa accidenti. Do mo dosss sola. Dalle elementari adoro questa parola e ancora non l’ho usata sul blog mannaggia. Sono incredulo. Ecco, ora ce l’ho infilata ma non so se Salvini è veramente stato lì, era per dire una piazza qualunque), di come sta funzionando il mondo e di tutte queste cose non ci accorgiamo. Noi, che alcuni sono ingegneri e dovrebbero capire il mondo ed essere i primi a spingerlo avanti nel senso più letterale un domani, noi non ci stiamo capendo un belin. Eppure siamo come dei treni, a cui non interessa se la ferrovia fra 100 200 5000 metri venti kilometri finisce, che vanno a fuoco (non che bruciano: “a fuego”, “a tuono”, “a tavoletta”, perché scrivere velocissimo è troppo poco adatto alla mia discontinua e pressoché completamente scorretta scrittura) tanto di rotaie ci sono solo quelle e molte alternative non si vedono. E come treni, come SQUALI non ci fermiamo, mai, solo per fare la spesa. capillari (anche se in un momento di particolare luce e colore) Alcune note Chiedo perdono se non so più usare le virgole ma quelle che mancano se le è mangiate Dino Buzzati. E poi. Chiedo scusa anche queste parentesi. Siccome purtroppo mi sto sforzando di limitarle e limitarne la lunghezza (per quanto possa non sembrare così) ma voi ve le dovete (no, sia mai, POTETE, dovete solo in caso chiediate un’esperienza di lettura completa e intensa) sorbire tutte. Perciò ho pensato di proporvi alcuni metodi per non perdervi, che sono quelli che utilizzo io ma magari lo conoscete già. Allora, o leggete prima solo tutte le parentesi e poi leggete tutto il resto saltandole (ammesso che vi ricordiate il contenuto) oppure semplicemente di frase in frase le omettete e poi le leggete dopo. Io, logicamente, devo proprio metterle a metà e interrompere e troncare tutto, altrimenti si capirebbe ancora meno di così. Mi dispiace essermi dilungato così tanto ho disinstallato instagram e twitter e al massimo ogni tanto butto un occhio su Reddit ma questo è un po’ l’unico sfogo che posso avere. Già che ho tirato in mezzo Brunori, ricordo che le canzoni da ascoltare leggendo qui, o meglio, le canzoni della mia vita, sono sempre in questa playlist. E, come sempre, ai due tre centomila uno nessuno arrivati fino qui, un grande abbraccio vi voglio bene anche se forse non vi conosco. A presto (ma speriamo di no, direte voi). E avete anche ragione.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Sono Innamorato</title><link href="http://localhost:4000/parole" rel="alternate" type="text/html" title="Sono Innamorato" /><published>2019-11-30T00:00:00+01:00</published><updated>2020-05-06T23:50:11+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Sono-innamorato</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole">&lt;p&gt;Cosa vuol dire saper scrivere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non ho idea del significato di “saper scrivere”, non riesco assolutamente a comprenderlo, ma contemporaneamente mi sorprendo di quanto inafferrabile sia il concetto finché non si palesa. Leggere e pensare: “adoro questa scrittura”. Ecco. Come accade questo? Esiste una spiegazione universale a questa esclamazione nella nostra testa? Com’è possibile che certi concetti siano espressi magistralmente producendo così tanta emozione? Dove sta esattamente la differenza fra un 8 e un 10 di un tema di italiano?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-11-30-Sono-innamorato.jpg&quot; alt=&quot;rassegna stampa de Il Post, con Francesco Costa e Luca Sofri, presso il circolo dei lettori&quot; title=&quot;la rassegna stampa di questa mattina al Circolo dei Lettori di Torino, con Luca Sofri e Francesco Costa, durante cui mi sono venute in mente queste domande&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;la rassegna stampa di questa mattina al Circolo dei Lettori di Torino, con Luca Sofri e Francesco Costa, durante cui mi sono venute in mente queste domande&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vorrei indagare, studiare, scoprire come la capacità di scrittura, la “buona penna”, funzionino. Come riescono ad influenzare chi legge. Vorrei studiare le parole, capirle, innamorarmene, ripeterle, pronunciarle con voce profonda, sussurrarle, scriverle, rileggerle, innamorarmene ancora di più e farle mie. Vorrei spezzare le catene che mi legano e mi soffocano quando devo esprimere un’emozione ma nessuna parola riesce anche solo ad avvicinarsi al significato che è ben impresso nella mia mente e vorrei fermarlo su un foglio prima che possa scappare e fuggire per sempre. Eppure so perfettamente che quella parola c’è, non sulla punta della mia lingua, dove dovrebbe stare se “sapessi scrivere”, ma intrappolata nel sentimento stesso che descrive ed io sono incapace di liberarla, perché non la conosco abbastanza da ricordarmene, o meglio, non conosco sufficienti trucchi per sedurla, solleticarla, smuoverla e farla uscire fuori. Perché non sono capace, non riesco a darle il valore che Jimi Hendrix riesce ad attribuire alle vibrazioni intense di ogni singola nota che suona. Non riesco a modellare una frase e farla scivolare naturalmente dall’inchiostro della penna, o farla apparire magicamente sul mio display esattamente come l’ho pensata. Lo faccio lo stesso, però. Scrivo, e sbaglio, e metto le “e” dopo la virgola, e utilizzo termini letterari fuori luogo o invento forme sintattiche complesse solo per ovviare alla mia mancanza, facendo sempre un sacco di errori. Invece non muore, anzi cresce, sempre più importante e rispettata, la mia ammirazione per ciò che nasce da tutto questo pasticcio. Quello che viene fuori dalle parole, quelle che compongono l’essenza della nostra comunicazione diventando l’essenza di noi stessi. Le parole sono chi siamo. Sapere trovare quelle giuste, associarle e confonderle con maestria è un’arte che deve perdere automatismo e meccanicità, ma acquistare consapevolezza e passione. Poterle leggere è un’onore, un rito, un momento unico e inviolabile, sorprendente ed entusiasmante. L’entusiasmo, benzina del lettore selvaggio che smette di curarsi delle formalità e ignora totalmente tutti i crucci di cui ho parlato finora perché concentrato nella totale venerazione dell’effetto stupefacente che anche solo una decina di pagine possono avere su di lui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finché noi lettori rimarremo selvaggi, appassionati, disperatamente attaccati ai nostri libri ed ai nostri mondi paralleli che saremo incapaci di abbandonare per il resto della nostra vita, sarà in ogni caso meno importante come racconto le mie cavolate, ma mi sentirò sempre in dovere di mostrare il massimo rispetto e continuare ad amare coloro che mi permettono di farle uscire dalla stupida illusione della mia testa renderle vere, per tutti: le parole.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alcune-note&quot;&gt;Alcune note&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;tutta questa riflessione nasce, oltre che dalla mitica rassegna stampa di questa mattina, soprattutto dal fatto che sono appena tornato dal cinema in cui ho visto &lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt7139936&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;l’ultimo film di Woody Allen&lt;/a&gt; (con Selena Gomez!) che mi è piaciuto tantissimo e avevo un sacco di cose da dire ma non sapevo cosa dire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sono riuscito a cambiare il font dei post, ora mi sembra molto più carino e leggibile, ma potete suggerirmi miglioramenti, non sono molto buono con le scelte estetiche.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il titolo è ovviamente clickbait, ma neanche troppo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Cosa vuol dire saper scrivere. Non ho idea del significato di “saper scrivere”, non riesco assolutamente a comprenderlo, ma contemporaneamente mi sorprendo di quanto inafferrabile sia il concetto finché non si palesa. Leggere e pensare: “adoro questa scrittura”. Ecco. Come accade questo? Esiste una spiegazione universale a questa esclamazione nella nostra testa? Com’è possibile che certi concetti siano espressi magistralmente producendo così tanta emozione? Dove sta esattamente la differenza fra un 8 e un 10 di un tema di italiano? la rassegna stampa di questa mattina al Circolo dei Lettori di Torino, con Luca Sofri e Francesco Costa, durante cui mi sono venute in mente queste domande Vorrei indagare, studiare, scoprire come la capacità di scrittura, la “buona penna”, funzionino. Come riescono ad influenzare chi legge. Vorrei studiare le parole, capirle, innamorarmene, ripeterle, pronunciarle con voce profonda, sussurrarle, scriverle, rileggerle, innamorarmene ancora di più e farle mie. Vorrei spezzare le catene che mi legano e mi soffocano quando devo esprimere un’emozione ma nessuna parola riesce anche solo ad avvicinarsi al significato che è ben impresso nella mia mente e vorrei fermarlo su un foglio prima che possa scappare e fuggire per sempre. Eppure so perfettamente che quella parola c’è, non sulla punta della mia lingua, dove dovrebbe stare se “sapessi scrivere”, ma intrappolata nel sentimento stesso che descrive ed io sono incapace di liberarla, perché non la conosco abbastanza da ricordarmene, o meglio, non conosco sufficienti trucchi per sedurla, solleticarla, smuoverla e farla uscire fuori. Perché non sono capace, non riesco a darle il valore che Jimi Hendrix riesce ad attribuire alle vibrazioni intense di ogni singola nota che suona. Non riesco a modellare una frase e farla scivolare naturalmente dall’inchiostro della penna, o farla apparire magicamente sul mio display esattamente come l’ho pensata. Lo faccio lo stesso, però. Scrivo, e sbaglio, e metto le “e” dopo la virgola, e utilizzo termini letterari fuori luogo o invento forme sintattiche complesse solo per ovviare alla mia mancanza, facendo sempre un sacco di errori. Invece non muore, anzi cresce, sempre più importante e rispettata, la mia ammirazione per ciò che nasce da tutto questo pasticcio. Quello che viene fuori dalle parole, quelle che compongono l’essenza della nostra comunicazione diventando l’essenza di noi stessi. Le parole sono chi siamo. Sapere trovare quelle giuste, associarle e confonderle con maestria è un’arte che deve perdere automatismo e meccanicità, ma acquistare consapevolezza e passione. Poterle leggere è un’onore, un rito, un momento unico e inviolabile, sorprendente ed entusiasmante. L’entusiasmo, benzina del lettore selvaggio che smette di curarsi delle formalità e ignora totalmente tutti i crucci di cui ho parlato finora perché concentrato nella totale venerazione dell’effetto stupefacente che anche solo una decina di pagine possono avere su di lui. Finché noi lettori rimarremo selvaggi, appassionati, disperatamente attaccati ai nostri libri ed ai nostri mondi paralleli che saremo incapaci di abbandonare per il resto della nostra vita, sarà in ogni caso meno importante come racconto le mie cavolate, ma mi sentirò sempre in dovere di mostrare il massimo rispetto e continuare ad amare coloro che mi permettono di farle uscire dalla stupida illusione della mia testa renderle vere, per tutti: le parole. Alcune note tutta questa riflessione nasce, oltre che dalla mitica rassegna stampa di questa mattina, soprattutto dal fatto che sono appena tornato dal cinema in cui ho visto l’ultimo film di Woody Allen (con Selena Gomez!) che mi è piaciuto tantissimo e avevo un sacco di cose da dire ma non sapevo cosa dire. Sono riuscito a cambiare il font dei post, ora mi sembra molto più carino e leggibile, ma potete suggerirmi miglioramenti, non sono molto buono con le scelte estetiche. Il titolo è ovviamente clickbait, ma neanche troppo.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Vorrei Avere Culo</title><link href="http://localhost:4000/Vorrei-avere-culo" rel="alternate" type="text/html" title="Vorrei Avere Culo" /><published>2019-11-26T00:00:00+01:00</published><updated>2020-05-18T23:44:30+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Vorrei-avere-culo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Vorrei-avere-culo">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-11-26-Vorrei-avere-culo.jpg&quot; alt=&quot;un simpatico cartello che mostra che in qualunque direzione vai, arrivi a Salerno&quot; title=&quot;Non è difficile scegliere di andare a Salerno (cartello reale: ho scattato questa foto a Giffoni Valle Piana due anni fa)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Non è difficile scegliere di andare a Salerno (cartello reale: ho scattato questa foto a Giffoni Valle Piana due anni fa)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Scegliere. La difficoltà di una scelta è data da una quantità spesso soffocante di differenti aspetti di cui tenere conto. Credo però ci sia solo un particolare ricorrente e determinante in ogni caso: &lt;strong&gt;il tempo&lt;/strong&gt;. In una prospettiva di tempo illimitato ogni scelta sarebbe estremamente più semplice se non addirittura inesistente. Di conseguenza, affrontare problemi con un approccio prevalentemente temporale potrebbe consentire di valutare con più semplicità ogni altro dettaglio. Prendendo in esame un’ipotetica scelta di vita, anche la più decisiva e complessa, si può immediatamente riconoscere quanto, eliminando la variabile del tempo trascorso a perseguire il risultato della risoluzione individuata, ogni alternativa appaia ugualmente interessante e fattibile. Al contrario, avere fretta ed essere completamente intrappolati dall’impossibilità di tornare sui propri passi - come per me in questo momento - porta a distorcere la propria concezione di tempo e conseguentemente ad intraprendere percorsi assurdi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché facciamo scelte sbagliate?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esistono scelte sbagliate?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se esistono, come facciamo a capire quando sono veramente errate?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È un casino. Un gran pasticcio dal quale, tuttavia, è necessario e fondamentale liberarsi. Eppure, concentrandosi sulle domande, si può riconoscere che effettivamente sono tutte e tre legate al ticchettio delle lancette sull’orologio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché si compie una scelta sbagliata?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poiché non si è in grado di valutare attentamente ogni elemento ad essa relativo oppure perché si cambia idea. Perché, dunque si cambia idea? Forse per lo stesso motivo per cui non si ha considerato ogni particolare: non si aveva tempo di pensarci, oppure si aveva ma si è speso concentrandosi su elementi poco rilevanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come si comprende quando la scelta compiuta è sbagliata?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pelle risponderei perché ci si sente una merda e inutili nel mondo. A livello oggettivo e condivisibile, invece, credo sia impossibile capirlo. Nonostante questo, c’è da notare che si realizza di avere sbagliato solo dopo aver compiuto la scelta, dunque solo dopo che è trascorso un lasso di tempo più o meno lungo. Ecco, di nuovo il tempo aiuta a sconvolgere le carte e permette di far sorgere problemi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come si capisce di avere seriamente sbagliato?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui è evidente: non si saprà mai finché non si è arrivati al termine del percorso descritto dalla scelta compiuta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho concluso dunque, in questo viaggio mentale devo ammettere provante ma contemporaneamente estremamente utile ed interessante, che ci sono due modi di affrontare i problemi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;distruggendosi guardando l’orologio che ticchetta, il calendario che prosegue, gli altri che hanno azzeccato, o mandando tutto a quel paese e sorridere, soffocando la sveglia sotto il cuscino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(avrei potuto utilizzare “decisione” invece di “scelta” per evitare di ripetere la stessa parola nove volte. Ho imparato che i significati di questi due vocaboli sono molto differenti, per un dettaglio fondamentale: la decisione si basa sull’istinto, sul “fiuto”, raramente si hanno a disposizione dati sufficienti per essere sicuri; la scelta implica che si conosca tutto riguardo le prospettive possibili. Se è difficile scegliere, immaginate che casino è prendere una decisione! Eppure ci sono persone che non sanno scegliere ma prendono sempre decisioni giuste: si chiama culo)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Non è difficile scegliere di andare a Salerno (cartello reale: ho scattato questa foto a Giffoni Valle Piana due anni fa) Scegliere. La difficoltà di una scelta è data da una quantità spesso soffocante di differenti aspetti di cui tenere conto. Credo però ci sia solo un particolare ricorrente e determinante in ogni caso: il tempo. In una prospettiva di tempo illimitato ogni scelta sarebbe estremamente più semplice se non addirittura inesistente. Di conseguenza, affrontare problemi con un approccio prevalentemente temporale potrebbe consentire di valutare con più semplicità ogni altro dettaglio. Prendendo in esame un’ipotetica scelta di vita, anche la più decisiva e complessa, si può immediatamente riconoscere quanto, eliminando la variabile del tempo trascorso a perseguire il risultato della risoluzione individuata, ogni alternativa appaia ugualmente interessante e fattibile. Al contrario, avere fretta ed essere completamente intrappolati dall’impossibilità di tornare sui propri passi - come per me in questo momento - porta a distorcere la propria concezione di tempo e conseguentemente ad intraprendere percorsi assurdi. Perché facciamo scelte sbagliate? Esistono scelte sbagliate? Se esistono, come facciamo a capire quando sono veramente errate? È un casino. Un gran pasticcio dal quale, tuttavia, è necessario e fondamentale liberarsi. Eppure, concentrandosi sulle domande, si può riconoscere che effettivamente sono tutte e tre legate al ticchettio delle lancette sull’orologio. Perché si compie una scelta sbagliata? Poiché non si è in grado di valutare attentamente ogni elemento ad essa relativo oppure perché si cambia idea. Perché, dunque si cambia idea? Forse per lo stesso motivo per cui non si ha considerato ogni particolare: non si aveva tempo di pensarci, oppure si aveva ma si è speso concentrandosi su elementi poco rilevanti. Come si comprende quando la scelta compiuta è sbagliata? A pelle risponderei perché ci si sente una merda e inutili nel mondo. A livello oggettivo e condivisibile, invece, credo sia impossibile capirlo. Nonostante questo, c’è da notare che si realizza di avere sbagliato solo dopo aver compiuto la scelta, dunque solo dopo che è trascorso un lasso di tempo più o meno lungo. Ecco, di nuovo il tempo aiuta a sconvolgere le carte e permette di far sorgere problemi. Come si capisce di avere seriamente sbagliato? Qui è evidente: non si saprà mai finché non si è arrivati al termine del percorso descritto dalla scelta compiuta. Ho concluso dunque, in questo viaggio mentale devo ammettere provante ma contemporaneamente estremamente utile ed interessante, che ci sono due modi di affrontare i problemi: distruggendosi guardando l’orologio che ticchetta, il calendario che prosegue, gli altri che hanno azzeccato, o mandando tutto a quel paese e sorridere, soffocando la sveglia sotto il cuscino. (avrei potuto utilizzare “decisione” invece di “scelta” per evitare di ripetere la stessa parola nove volte. Ho imparato che i significati di questi due vocaboli sono molto differenti, per un dettaglio fondamentale: la decisione si basa sull’istinto, sul “fiuto”, raramente si hanno a disposizione dati sufficienti per essere sicuri; la scelta implica che si conosca tutto riguardo le prospettive possibili. Se è difficile scegliere, immaginate che casino è prendere una decisione! Eppure ci sono persone che non sanno scegliere ma prendono sempre decisioni giuste: si chiama culo)</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Groovy Pieces</title><link href="http://localhost:4000/Groovy-Pieces" rel="alternate" type="text/html" title="Groovy Pieces" /><published>2019-11-16T00:00:00+01:00</published><updated>2020-05-02T11:12:40+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Groovy-Pieces</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Groovy-Pieces">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;https://live.staticflickr.com/65535/49066858996_f9e4c2f1bd_k.jpg&quot; alt=&quot;un carrugio con bandierine gialle&quot; title=&quot;pezzetti di carta gialli in un carrugio - Genova, 13 novembre 2019&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;pezzetti di carta gialli in un carrugio - Genova, 13 novembre 2019&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vabbè, insomma, sono qui sul treno e mi sono accorto che non scrivo qui da un po’. Però, a dire la verità, avrei molto da raccontare, ma ben poco su cui riflettere, o almeno, nulla di particolarmente profondo ed interessante (per quanto interessante possa essere ciò che scrivo in generale).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuttavia, dato che comunque curiosi spunti su cui vorrei ragionare e pubblicare ci sono eccome, ma purtroppo tutto il tempo che potrei dedicargli è soffocato da una quantità asfissiante di reazioni RedOx, dimostrazioni matematiche e creazione di programmini che individuano i numeri primi, mi limiterò, così, un po’ a caso (come sempre, d’altra parte) a elencare alcuni pezzetti carini (perché usare “cose” mi ha un piuttosto stufato, ma non trovo alternative, non sono sufficientemente dotto da permettermi di eliminare questo termine dal mio vocabolario).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, sono sicuro vi mancassero le mie spaventose incomprensibili subordinate.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-uno&quot;&gt;PEZZETTO UNO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una bella canzone per prenderla alla leggera (fortemente biografica per me): &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/track/619hP9A3KpAzJA6f8iHGJz?si=3dF-uk6hSdSqQ4J0gP7EzQ&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Groovy Movies by The Kniks&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;anche se poi &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/00ao0DAIYS0BNEbnbH0UCf?si=ct6pRlDhSXe3DZtguxZq1A&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tutto l’album rimasterizzato&lt;/a&gt; uscito recentemente mi sta davvero facendo impazzire, non me li ricordavo così forti (anche se si sente mooolto l’impronta dei Beatles). Già che nel primo pezzetto si parla di musica, vi rilancio &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/5BlTNSfjxRYrJ2nJ9dl9WX?si=itErVJBOQQi1bPVmrhKhgA&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;questa playlist&lt;/a&gt; un po’pazza, eterogenea ed insensata, composta dalle canzoni che sono la colonna sonora della mia vita.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-due&quot;&gt;PEZZETTO DUE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quando l’intelligenza artificiale sarà davvero intelligente, nel senso di quasi cosciente, quali scelte dovrà prendere quando ci sono di mezzo &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/science/head-quarters/2016/dec/12/the-trolley-problem-would-you-kill-one-person-to-save-many-others&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vite umane&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono rimasto affascinato dall’incontro con &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Stefano_Zamagni&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Stefano Zamagni&lt;/a&gt; al Politecnico di Torino qualche settimana fa. In sintesi (è difficile riassumere, non ho mai riempito quattro pagine del mio quadernino di appunti in 90 minuti di conferenza) dobbiamo renderci conto che &lt;strong&gt;scienza e filosofia non possono continuare a evolvere su binari paralleli&lt;/strong&gt; e a non influenzarsi mai. Se riesco a studiare quando dovrei e a costruire il percorso giusto, vorrei specializzarmi in etica dell’intelligenza artificiale, perché qui ci troviamo di fronte ad un’evoluzione tecnologica spaventosa ma con un’infinità di paradossi nell’umanità, che dovrebbe controllarla.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-tre&quot;&gt;PEZZETTO TRE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sono in treno perché sto tornando dalla &lt;a href=&quot;https://radioimmaginaria.it/teenparade2019&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Teen Parade&lt;/a&gt; di &lt;a href=&quot;https://radioimmaginaria.it/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;blank&quot;&gt;Radioimmaginaria&lt;/a&gt;, quest’anno tenutasi a Genova. Oltre alla felicità di incontrare di nuovo tutti i fantastici tipi immaginari, ho comprato e letto stanotte tutto d’un fiato &lt;a href=&quot;http://www.marcosymarcos.com/libri/noi-abbiamo-futuro/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Noi Abbiamo Futuro&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, il romanzo che racconta l’incredibile viaggio &lt;strong&gt;in Ape&lt;/strong&gt; di una decina di adolescenti &lt;strong&gt;da Bologna a Stoccolma&lt;/strong&gt;. È una storia bellissima, emozionante, realmente accaduta ma quasi verosimile. Dentro questo libro non c’è solo il viaggio, anche la filosofia e un po’ della storia di Radioimmaginaria. Potete &lt;a href=&quot;https://www.ibs.it/noi-abbiamo-futuro-libro-michele-ferrari/e/9788871689067&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;preordinarlo&lt;/a&gt; oppure scrivetemi che ve lo presto. Va letto per capire chi è questa gente che dice “siamo in missione per conto del futuro”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-quattro&quot;&gt;PEZZETTO QUATTRO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Per una serie di incredibili eventi che ancora non completamente metabolizzato ieri ho preso un caffè con Marco Ponti, regista del film che più ho amato nella mia vita: &lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt0289432/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Santa Maradona&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (2001). Il DVD non è facile da trovare ma dovete guardare questo film fa vo lo so. Marco mi ha raccontato alcuni aneddoti incredibili dei dietro le quinte sorprendentemente simili a tutto il casino che abbiamo fatto per girare &lt;a href=&quot;xplosionmind.tk/everyone&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Everyone&lt;/a&gt;. Lui al suo primo film, io al mio primo corto. A livelli decisamente diversi, tutti e due abbiamo raccontato storie di ragazzi un po’ svitati, con poco in cui credere ma tanto da fare. È stato bellissimo chiacchierare con lui ed io continuerò a guardare Santa Maradona in loop. Ah, avete presente &lt;a href=&quot;https://genius.com/16419580&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;quella canzone&lt;/a&gt; di Willie Peyote? Sì, l’inizio è proprio un dialogo di questo film.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-cinque&quot;&gt;PEZZETTO CINQUE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ho ricominciato -ritagliandomi striminziti angoli di tempo nelle mie giornate di studio- a fare qualche foto. Dato che sono davvero innamorato di questa cosa (vedete? ora cosa potrei scrivere al posto di “cosa”?) che è girare e fermare con uno scatto emozioni che vedo di fronte a me, vorrei davvero sapere se per voi questi scatti hanno un senso, vi colpiscono, vi emozionano, vi comunicano qualcosa oppure no. Non mi frega niente se vi piacciono.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-finale&quot;&gt;PEZZETTO FINALE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uff, alla fine credo che sia proprio una cavolata questa cosa dei pezzetti, perché si dice tutto e niente, probabilmente si capisce anche poco, non ha molto senso e appare come uno show off delle mie robe (sembra sempre così, temo, ma non è questa la mia intenzione). In ogni caso, come sempre, vi ringrazio di essere arrivati fino a qui e di avermi cagato. Vi voglio bene e vi prometto che mi impegno a trattare in maniera più approfondita e meno soggettiva queste tematiche. Per ora, un abbraccio e a presto.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">pezzetti di carta gialli in un carrugio - Genova, 13 novembre 2019 Vabbè, insomma, sono qui sul treno e mi sono accorto che non scrivo qui da un po’. Però, a dire la verità, avrei molto da raccontare, ma ben poco su cui riflettere, o almeno, nulla di particolarmente profondo ed interessante (per quanto interessante possa essere ciò che scrivo in generale). Tuttavia, dato che comunque curiosi spunti su cui vorrei ragionare e pubblicare ci sono eccome, ma purtroppo tutto il tempo che potrei dedicargli è soffocato da una quantità asfissiante di reazioni RedOx, dimostrazioni matematiche e creazione di programmini che individuano i numeri primi, mi limiterò, così, un po’ a caso (come sempre, d’altra parte) a elencare alcuni pezzetti carini (perché usare “cose” mi ha un piuttosto stufato, ma non trovo alternative, non sono sufficientemente dotto da permettermi di eliminare questo termine dal mio vocabolario). Ah, sono sicuro vi mancassero le mie spaventose incomprensibili subordinate. PEZZETTO UNO Una bella canzone per prenderla alla leggera (fortemente biografica per me): Groovy Movies by The Kniks anche se poi tutto l’album rimasterizzato uscito recentemente mi sta davvero facendo impazzire, non me li ricordavo così forti (anche se si sente mooolto l’impronta dei Beatles). Già che nel primo pezzetto si parla di musica, vi rilancio questa playlist un po’pazza, eterogenea ed insensata, composta dalle canzoni che sono la colonna sonora della mia vita. PEZZETTO DUE Quando l’intelligenza artificiale sarà davvero intelligente, nel senso di quasi cosciente, quali scelte dovrà prendere quando ci sono di mezzo vite umane? Sono rimasto affascinato dall’incontro con Stefano Zamagni al Politecnico di Torino qualche settimana fa. In sintesi (è difficile riassumere, non ho mai riempito quattro pagine del mio quadernino di appunti in 90 minuti di conferenza) dobbiamo renderci conto che scienza e filosofia non possono continuare a evolvere su binari paralleli e a non influenzarsi mai. Se riesco a studiare quando dovrei e a costruire il percorso giusto, vorrei specializzarmi in etica dell’intelligenza artificiale, perché qui ci troviamo di fronte ad un’evoluzione tecnologica spaventosa ma con un’infinità di paradossi nell’umanità, che dovrebbe controllarla. PEZZETTO TRE Sono in treno perché sto tornando dalla Teen Parade di Radioimmaginaria, quest’anno tenutasi a Genova. Oltre alla felicità di incontrare di nuovo tutti i fantastici tipi immaginari, ho comprato e letto stanotte tutto d’un fiato Noi Abbiamo Futuro, il romanzo che racconta l’incredibile viaggio in Ape di una decina di adolescenti da Bologna a Stoccolma. È una storia bellissima, emozionante, realmente accaduta ma quasi verosimile. Dentro questo libro non c’è solo il viaggio, anche la filosofia e un po’ della storia di Radioimmaginaria. Potete preordinarlo oppure scrivetemi che ve lo presto. Va letto per capire chi è questa gente che dice “siamo in missione per conto del futuro”. PEZZETTO QUATTRO Per una serie di incredibili eventi che ancora non completamente metabolizzato ieri ho preso un caffè con Marco Ponti, regista del film che più ho amato nella mia vita: Santa Maradona (2001). Il DVD non è facile da trovare ma dovete guardare questo film fa vo lo so. Marco mi ha raccontato alcuni aneddoti incredibili dei dietro le quinte sorprendentemente simili a tutto il casino che abbiamo fatto per girare Everyone. Lui al suo primo film, io al mio primo corto. A livelli decisamente diversi, tutti e due abbiamo raccontato storie di ragazzi un po’ svitati, con poco in cui credere ma tanto da fare. È stato bellissimo chiacchierare con lui ed io continuerò a guardare Santa Maradona in loop. Ah, avete presente quella canzone di Willie Peyote? Sì, l’inizio è proprio un dialogo di questo film. PEZZETTO CINQUE Ho ricominciato -ritagliandomi striminziti angoli di tempo nelle mie giornate di studio- a fare qualche foto. Dato che sono davvero innamorato di questa cosa (vedete? ora cosa potrei scrivere al posto di “cosa”?) che è girare e fermare con uno scatto emozioni che vedo di fronte a me, vorrei davvero sapere se per voi questi scatti hanno un senso, vi colpiscono, vi emozionano, vi comunicano qualcosa oppure no. Non mi frega niente se vi piacciono. PEZZETTO FINALE Uff, alla fine credo che sia proprio una cavolata questa cosa dei pezzetti, perché si dice tutto e niente, probabilmente si capisce anche poco, non ha molto senso e appare come uno show off delle mie robe (sembra sempre così, temo, ma non è questa la mia intenzione). In ogni caso, come sempre, vi ringrazio di essere arrivati fino a qui e di avermi cagato. Vi voglio bene e vi prometto che mi impegno a trattare in maniera più approfondita e meno soggettiva queste tematiche. Per ora, un abbraccio e a presto.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Squali Consapevoli</title><link href="http://localhost:4000/squali-consapevoli" rel="alternate" type="text/html" title="Squali Consapevoli" /><published>2019-08-30T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-02T11:12:40+02:00</updated><id>http://localhost:4000/squali-consapevoli</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/squali-consapevoli">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-08-30-squali-consapevoli.jpg&quot; alt=&quot;una fuga romantica in pigiama&quot; title=&quot;la classica fuga in pigiama, romantica però (da un frame di “Everyone”)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;la classica fuga in pigiama, romantica però (da un frame di “Everyone”)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Qual è il prezzo che dobbiamo pagare&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;per realizzare i nostri sogni?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho cercato per mesi e trovato solo in alcuni attimi parole finora sbagliate per riuscire a raccontare il mio piccolo, non definitivo, quasi raggiunto, sogno a cui lavoro da un’eternità, praticamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scrivo fiumi di parole senza senso, frutto del delirio causato dal più intenso entusiasmo e dalla più devastante agitazione trovano ora un perché ed una forma, nella notte insonne che precede per ogni creatore il debutto della sua opera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mia opera è un piccolo film&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e dovrei mettere le virgolette, perché di “opera” e di “film” Everyone ha ben poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’è solo stata una crescente e &lt;strong&gt;ineludibile&lt;/strong&gt; (Mattarella geniale, costante punto di riferimento per i valori umani e morali ma soprattutto per il vocabolario) &lt;strong&gt;necessità&lt;/strong&gt; di esprimere un’idea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idea da una è poi diventata mille&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e da mille le suggestioni confuse nel mio cervello che porca puzzola non conosce riposo sono collassate nuovamente in una sola,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;fondamentale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’amore vince&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Potete leggere in queste parole la più noiosa banalità, il più ricorrente luogo comune, la più lontana utopia troppo astratta per essere ritenuta possibile da gente che ha da occuparsi di faccende vere e più importanti, tipo un nuovo governo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io leggo però in questo messaggio che ho pensato a lungo, studiato, provato sulla mia pelle e spesso anche sofferto, ragionato, sperimentato e provato a trasmettere, un significato estremamente forte e straordinariamente totalizzante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non possiamo scappare dall’amore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io mi sono pericolosamente allontanato da lui e ho vagato per mesi, qualche anno ormai, nei più remoti meandri dell’inconsapevolezza; per me ogni scelta, ogni decisione, ogni drastico cambiamento ha avuto luogo con una macchinosità meramente funzionale, spaventosamente fredda e priva di cuore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nonostante potessi e possa tuttora dichiarare il contrario, non sono stato in grado di amare abbastanza, altrimenti sarei felice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non sono felice, però, e queste cose forse dovrei tenerle per me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma ora, al buio di questa mia camera che ha ormai raggiunto l’apoteosi dello squallore, con magliette sudate che si mischiano a macchine fotografiche ed obiettivi sparsi, hard disk impolverati in ogni angolo e calzini spaiati come puntini di varicella, sento che qualunque altro sentimento non conta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Persino la felicità è seconda all’amore, perché quando questo arriva, dopo essere stato così atteso e lentamente costruito, l’amore &lt;strong&gt;porta tutto il resto&lt;/strong&gt;: serenità, armonia, sincerità, ricchezza e, nel mio caso, consapevolezza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;consapevolezza&lt;/strong&gt; è il prezzo che io ho pagato per aver realizzato questo sogno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho fatto un cortometraggio, senza accorgermene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho agito impulsivamente, girato ogni scena meccanicamente, per necessità più che per passione, montato in maniera schematica e priva di arte, costruito una sceneggiatura completamente asservita ad un messaggio, incurante delle sue sfumature più delicate e gentili, che rendono vero un film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono diventato uno &lt;strong&gt;squalo&lt;/strong&gt;, incapace di fermarmi e guardare il quadro generale, in grado solo di nuotare nella ricerca febbrile del sangue della realizzazione personale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi sono mosso con il paraocchi, incurante di cosa mi potesse accadere e convinto che una volta cacciata la mia preda tutto sarebbe stato perfetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho amato Giacomo Mazzariol quando ho letto “Gli Squali”, unico libro che sono riuscito a concludere in quest’estate, in cui esprime esattamente questa idea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Giffoni, poi, l’ho incontrato e mi si è aperta la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho capito, in quei giorni, ciò che non funzionava nel mio corto (e continua a non funzionare, quindi non è che sia questo capolavoro, non gasatevi troppo) e mille altre lezioni di vitale importanza, ma soprattutto ho realizzato questo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;possiamo essere squali, è addirittura una qualità (che sento tutta mia) quella di non riuscire a essere in quiete o in ozio totale, è naturale aspettare unicamente di tagliare il traguardo, e poi quello della tappa successiva, poi quello dopo, all’infinito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma dobbiamo essere consapevoli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Squali consapevoli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consapevoli che il traguardo finale, passando per tutte le tappe che vogliamo e facendo i giri più irragionevoli, è quello dell’amore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Everyone è uno squalo, finito intrappolato nella rete dell’amore&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e non vuole più muoversi, né uscire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/everyone.html&quot;&gt;Qui&lt;/a&gt; il sito ufficiale del corto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Squalo Consapevole è anche sinonimo di Stambecco Cinetico, che è il mio &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Totem_(nome_scout)&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;totem&lt;/a&gt; (è davvero bello e ne sono orgoglioso))&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">la classica fuga in pigiama, romantica però (da un frame di “Everyone”) Qual è il prezzo che dobbiamo pagare per realizzare i nostri sogni? Ho cercato per mesi e trovato solo in alcuni attimi parole finora sbagliate per riuscire a raccontare il mio piccolo, non definitivo, quasi raggiunto, sogno a cui lavoro da un’eternità, praticamente. Scrivo fiumi di parole senza senso, frutto del delirio causato dal più intenso entusiasmo e dalla più devastante agitazione trovano ora un perché ed una forma, nella notte insonne che precede per ogni creatore il debutto della sua opera. La mia opera è un piccolo film e dovrei mettere le virgolette, perché di “opera” e di “film” Everyone ha ben poco. C’è solo stata una crescente e ineludibile (Mattarella geniale, costante punto di riferimento per i valori umani e morali ma soprattutto per il vocabolario) necessità di esprimere un’idea. L’idea da una è poi diventata mille e da mille le suggestioni confuse nel mio cervello che porca puzzola non conosce riposo sono collassate nuovamente in una sola, fondamentale. L’amore vince. Potete leggere in queste parole la più noiosa banalità, il più ricorrente luogo comune, la più lontana utopia troppo astratta per essere ritenuta possibile da gente che ha da occuparsi di faccende vere e più importanti, tipo un nuovo governo. Io leggo però in questo messaggio che ho pensato a lungo, studiato, provato sulla mia pelle e spesso anche sofferto, ragionato, sperimentato e provato a trasmettere, un significato estremamente forte e straordinariamente totalizzante. Non possiamo scappare dall’amore. Io mi sono pericolosamente allontanato da lui e ho vagato per mesi, qualche anno ormai, nei più remoti meandri dell’inconsapevolezza; per me ogni scelta, ogni decisione, ogni drastico cambiamento ha avuto luogo con una macchinosità meramente funzionale, spaventosamente fredda e priva di cuore. Nonostante potessi e possa tuttora dichiarare il contrario, non sono stato in grado di amare abbastanza, altrimenti sarei felice. Non sono felice, però, e queste cose forse dovrei tenerle per me. Ma ora, al buio di questa mia camera che ha ormai raggiunto l’apoteosi dello squallore, con magliette sudate che si mischiano a macchine fotografiche ed obiettivi sparsi, hard disk impolverati in ogni angolo e calzini spaiati come puntini di varicella, sento che qualunque altro sentimento non conta. Persino la felicità è seconda all’amore, perché quando questo arriva, dopo essere stato così atteso e lentamente costruito, l’amore porta tutto il resto: serenità, armonia, sincerità, ricchezza e, nel mio caso, consapevolezza. La consapevolezza è il prezzo che io ho pagato per aver realizzato questo sogno. Ho fatto un cortometraggio, senza accorgermene. Ho agito impulsivamente, girato ogni scena meccanicamente, per necessità più che per passione, montato in maniera schematica e priva di arte, costruito una sceneggiatura completamente asservita ad un messaggio, incurante delle sue sfumature più delicate e gentili, che rendono vero un film. Sono diventato uno squalo, incapace di fermarmi e guardare il quadro generale, in grado solo di nuotare nella ricerca febbrile del sangue della realizzazione personale. Mi sono mosso con il paraocchi, incurante di cosa mi potesse accadere e convinto che una volta cacciata la mia preda tutto sarebbe stato perfetto. Ho amato Giacomo Mazzariol quando ho letto “Gli Squali”, unico libro che sono riuscito a concludere in quest’estate, in cui esprime esattamente questa idea. A Giffoni, poi, l’ho incontrato e mi si è aperta la mente. Ho capito, in quei giorni, ciò che non funzionava nel mio corto (e continua a non funzionare, quindi non è che sia questo capolavoro, non gasatevi troppo) e mille altre lezioni di vitale importanza, ma soprattutto ho realizzato questo: possiamo essere squali, è addirittura una qualità (che sento tutta mia) quella di non riuscire a essere in quiete o in ozio totale, è naturale aspettare unicamente di tagliare il traguardo, e poi quello della tappa successiva, poi quello dopo, all’infinito. Ma dobbiamo essere consapevoli. Squali consapevoli. Consapevoli che il traguardo finale, passando per tutte le tappe che vogliamo e facendo i giri più irragionevoli, è quello dell’amore. Everyone è uno squalo, finito intrappolato nella rete dell’amore e non vuole più muoversi, né uscire. Qui il sito ufficiale del corto. (Squalo Consapevole è anche sinonimo di Stambecco Cinetico, che è il mio totem (è davvero bello e ne sono orgoglioso))</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Inciampare</title><link href="http://localhost:4000/Inciampare" rel="alternate" type="text/html" title="Inciampare" /><published>2019-06-29T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-02T11:12:40+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Inciampare</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Inciampare">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-06-29-inciampare.jpg&quot; alt=&quot;una lupetta che percorre in qeuilibrio una manichetta (sì sembra strano ma se vedeste la foto capireste)&quot; title=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Chi non sarò sarà sempre l’ombra di chi sono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un’ombra, è sempre più leggera, più veloce, più allegra, più dolce, meno complessa. Chi ama vivere nell’ombra, o all’ombra di altri che riescono a coprirlo, non sarà mai. Essere qualcuno - e per “qualcuno” intendo una persona, vera, un uomo, non una fantomatica celebrità - significa mostrarsi. Essere significa esporsi, accecarsi, ustionarsi. Soprattutto, però, essere sarà sempre accettare di non essere qualcun altro. La forza dell’esistenza di chi vive sta nel riconoscere la propria unicità non per quello che è, ma per quello che sa essere nonostante ciò che riconosce gli o le mancherà sempre. Poter vivere vuol dire accettare il compromesso di perdere doti e qualità uniche per mantenere e sviluppare le proprie, sfidando il rischio, affrontando non un bivio, ma un incrocio metropolitano. Farlo con la determinazione di chi è sicuro non del percorso, ma di rimanere uomo, rimanere vivo nonostante quanto si rivelerà corretta la scelta compiuta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Chi striscia non inciampa&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ho imparato da chi inciampando ha saputo creare un mondo unico e magico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chi striscia viene calpestato, dunque. Perché chi striscia non saprà mai rialzarsi dopo essere caduto in una buca, chi cammina sa camminare solo perché ad ogni passo è come inciampasse, ma sa recuperare la propria caduta solamente mettendo un altro piede per terra e cominciando un altro passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inciampando ancora, ma facendo un ulteriore passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Così per sempre, potenzialmente all’infinito, finché non ci si ferma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ombra di chi corre non si capisce, fugge, si perde nella visione maestosa di chi la proietta, intento a progredire senza voltarsi. L’ombra di chi è fermo è chiara, distinta. Pesa, profonda e netta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chi vive fermo, chi non si è mai mosso o chi ha deciso di fermarsi per un bel po’ perché alla fine non ha urgenza di andare da nessuna parte perderà la facoltà di camminare. Non sarà in grado né di partire, né di arrestare il proprio passo e saprà solo rovinare al suolo e cominciare strisciare. Senza dover correre rischi, senza preoccuparsi dei sassi in cui incorrerebbe se corresse, senza curarsi di chi gli va dietro o lo supera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutti possono strisciare, ma c’è solo una paura: quella di rimanere schiacciati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E ovviamente non c’è paura se tutti strisciano, non c’è timore, finché non arriva chi cammina.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Chi non sarò sarà sempre l’ombra di chi sono. Un’ombra, è sempre più leggera, più veloce, più allegra, più dolce, meno complessa. Chi ama vivere nell’ombra, o all’ombra di altri che riescono a coprirlo, non sarà mai. Essere qualcuno - e per “qualcuno” intendo una persona, vera, un uomo, non una fantomatica celebrità - significa mostrarsi. Essere significa esporsi, accecarsi, ustionarsi. Soprattutto, però, essere sarà sempre accettare di non essere qualcun altro. La forza dell’esistenza di chi vive sta nel riconoscere la propria unicità non per quello che è, ma per quello che sa essere nonostante ciò che riconosce gli o le mancherà sempre. Poter vivere vuol dire accettare il compromesso di perdere doti e qualità uniche per mantenere e sviluppare le proprie, sfidando il rischio, affrontando non un bivio, ma un incrocio metropolitano. Farlo con la determinazione di chi è sicuro non del percorso, ma di rimanere uomo, rimanere vivo nonostante quanto si rivelerà corretta la scelta compiuta. Chi striscia non inciampa ho imparato da chi inciampando ha saputo creare un mondo unico e magico. Chi striscia viene calpestato, dunque. Perché chi striscia non saprà mai rialzarsi dopo essere caduto in una buca, chi cammina sa camminare solo perché ad ogni passo è come inciampasse, ma sa recuperare la propria caduta solamente mettendo un altro piede per terra e cominciando un altro passo. Inciampando ancora, ma facendo un ulteriore passo. Così per sempre, potenzialmente all’infinito, finché non ci si ferma. L’ombra di chi corre non si capisce, fugge, si perde nella visione maestosa di chi la proietta, intento a progredire senza voltarsi. L’ombra di chi è fermo è chiara, distinta. Pesa, profonda e netta. Chi vive fermo, chi non si è mai mosso o chi ha deciso di fermarsi per un bel po’ perché alla fine non ha urgenza di andare da nessuna parte perderà la facoltà di camminare. Non sarà in grado né di partire, né di arrestare il proprio passo e saprà solo rovinare al suolo e cominciare strisciare. Senza dover correre rischi, senza preoccuparsi dei sassi in cui incorrerebbe se corresse, senza curarsi di chi gli va dietro o lo supera. Tutti possono strisciare, ma c’è solo una paura: quella di rimanere schiacciati. E ovviamente non c’è paura se tutti strisciano, non c’è timore, finché non arriva chi cammina.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Maturandi</title><link href="http://localhost:4000/Maturandi" rel="alternate" type="text/html" title="Maturandi" /><published>2019-06-16T00:00:00+02:00</published><updated>2020-05-02T11:12:40+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Maturandi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Maturandi">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-06-16-Maturandi.jpg&quot; alt=&quot;Un’inquadratura di una scena in classe del mio corto “Everyone”, che dovremmo finire di girare appena conclusa la maturità&quot; title=&quot;Un’inquadratura di una scena in classe del mio corto “Everyone”, che dovremmo finire di girare appena conclusa la maturità&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Un’inquadratura di una scena in classe del mio corto “Everyone”, che dovremmo finire di girare appena conclusa la maturità&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Questo è proprio il momento chiave, QUEL momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È la volta de &lt;em&gt;Gli Anni&lt;/em&gt; e di &lt;em&gt;Notte prima degli esami&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adesso cominciano a scorrere quelle ore che tutti ricordano per tutta la loro vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questi tre giorni che ci separano dall’inizio dell’esame di maturità ogni attimo è &lt;strong&gt;cruciale&lt;/strong&gt;, ogni scelta determinante, ogni pensiero potenzialmente sconvolgente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure, siamo e ci sentiamo &lt;strong&gt;succubi&lt;/strong&gt; di una macchina infernale che non siamo in grado di definire (altrimenti ovviamente tenteremmo di disattivarla) per cui una volta finita di leggere una pagina di un qualunque testo che dobbiamo ripassare interamente in un giorno, non ci ricordiamo &lt;strong&gt;nulla&lt;/strong&gt; del suo contenuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È grave. La chiamo macchina perché è un sistema, un &lt;strong&gt;diabolico&lt;/strong&gt; insieme di ingranaggi che noi facciamo funzionare per inerzia, senza curarci della possibilità di togliere qualche rotella qua e là, rimuovere un po’ di ruggine o oliare bene il tutto per renderla &lt;strong&gt;più efficiente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci ostiniamo, spinti da un’&lt;strong&gt;ansia&lt;/strong&gt; ancestrale ormai emblematica e scontata in queste situazioni, a far muovere tutto anche se ci costa massima fatica. Come accelerare disperatamente e andare a 20km/h perché si dimentica il freno a mano tirato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo studenti &lt;strong&gt;alienati&lt;/strong&gt;. Studiare si è ridotto ad essere una funzione puramente automatica e passiva, inutile, perché così non vale proprio nulla, e snaturata dal fatto che raramente studiamo per entusiasmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che poi vabbè, pensare principalmente al voto è anche normale e naturale, non è di certo il punto principale della questione, tende solo a enfatizzarla pericolosamente, assieme ad un grosso insieme di altri piccoli fattori che, se fossero unici, sarebbero innocui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nostra salvezza, tuttavia, è che &lt;strong&gt;ci vogliamo bene&lt;/strong&gt;, che abbiamo un legame unico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò che ci impedisce di essere schiacciati e oppressi da questa maturità fasulla, oggettivamente più facile e spaventosa solo perché nuova, che si sono inventati a tavolino meno di 10 mesi fa, è l’essere &lt;strong&gt;uniti&lt;/strong&gt;; è l’essere una generazione che è consapevole di possedere un’immensa &lt;strong&gt;responsabilità&lt;/strong&gt;, cosciente del fatto che in pochi anni sarà chiamata a salvare un mondo già sul filo del rasoio, ma che stupide dinamiche politiche e di orgoglio ignorante hanno impedito di guarire prima. Siamo come dei sessantottini, solo un po’ meno dotti e meno sovversivi, non perché meno polemici, ma perché ammorbiditi e abbindolati dalla stessa macchina che ci aliena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non saremo mai come gli altri. Siamo speciali! Solo per noi hanno creato una maturità su misura, hanno inventato un nuovissimo &lt;em&gt;&lt;strong&gt;colloquiz&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, ci dicono un sacco di volte “state tranquilli!”: ci vogliono davvero tanto bene!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci vorranno bene finché sopporteremo il peso di un fardello che ci abbassa la testa, ci rallenta, ci ostacola, ma di cui &lt;strong&gt;non conosciamo il contenuto&lt;/strong&gt;, e continuiamo a trasportarlo perché diamo per scontato racchiuda beni fondamentali per la nostra sopravvivenza lungo il percorso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non fosse così?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se fosse tutto un artificio per essere controllati e per evitare che scopriamo le nostre vere potenzialità?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non riduciamo questa ipotesi a quella di un mondo meramente orwelliano, freddo, cupo: ho solo tanta paura di avviarmi a percorrere una strada comoda, sicura e tranquilla che “gli adulti” mi stanno asfaltando, senza vedere il sentiero nascosto dai rovi e dalle ortiche, che con il triplo della fatica e della sofferenza mi porterebbe però alla vetta che sogno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però dai, su, rimaniamo ancora un po’ quieti, siamo arrivati fin qui, è inutile fare i ribelli e mettere in pratica questi ragionamenti cattivelli e provocatori: come ho detto, manca poco, poi siamo fuori. Continuiamo ad agire comunque come i nostri immediati predecessori: lamentarsi, studiare come si può quanto si può e sperare di &lt;strong&gt;uscire il meglio possibile il più presto possibile&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi, se vorremo cambiare qualcosa, avremo tempo, poi, con calma, più avanti…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We are defined by our actions, not our words&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: right&quot;&gt;~ Ben, Captain Fantastic&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un’inquadratura di una scena in classe del mio corto “Everyone”, che dovremmo finire di girare appena conclusa la maturità Questo è proprio il momento chiave, QUEL momento. È la volta de Gli Anni e di Notte prima degli esami. Adesso cominciano a scorrere quelle ore che tutti ricordano per tutta la loro vita. In questi tre giorni che ci separano dall’inizio dell’esame di maturità ogni attimo è cruciale, ogni scelta determinante, ogni pensiero potenzialmente sconvolgente. Eppure, siamo e ci sentiamo succubi di una macchina infernale che non siamo in grado di definire (altrimenti ovviamente tenteremmo di disattivarla) per cui una volta finita di leggere una pagina di un qualunque testo che dobbiamo ripassare interamente in un giorno, non ci ricordiamo nulla del suo contenuto. È grave. La chiamo macchina perché è un sistema, un diabolico insieme di ingranaggi che noi facciamo funzionare per inerzia, senza curarci della possibilità di togliere qualche rotella qua e là, rimuovere un po’ di ruggine o oliare bene il tutto per renderla più efficiente. Ci ostiniamo, spinti da un’ansia ancestrale ormai emblematica e scontata in queste situazioni, a far muovere tutto anche se ci costa massima fatica. Come accelerare disperatamente e andare a 20km/h perché si dimentica il freno a mano tirato. Siamo studenti alienati. Studiare si è ridotto ad essere una funzione puramente automatica e passiva, inutile, perché così non vale proprio nulla, e snaturata dal fatto che raramente studiamo per entusiasmo. Che poi vabbè, pensare principalmente al voto è anche normale e naturale, non è di certo il punto principale della questione, tende solo a enfatizzarla pericolosamente, assieme ad un grosso insieme di altri piccoli fattori che, se fossero unici, sarebbero innocui. La nostra salvezza, tuttavia, è che ci vogliamo bene, che abbiamo un legame unico. Ciò che ci impedisce di essere schiacciati e oppressi da questa maturità fasulla, oggettivamente più facile e spaventosa solo perché nuova, che si sono inventati a tavolino meno di 10 mesi fa, è l’essere uniti; è l’essere una generazione che è consapevole di possedere un’immensa responsabilità, cosciente del fatto che in pochi anni sarà chiamata a salvare un mondo già sul filo del rasoio, ma che stupide dinamiche politiche e di orgoglio ignorante hanno impedito di guarire prima. Siamo come dei sessantottini, solo un po’ meno dotti e meno sovversivi, non perché meno polemici, ma perché ammorbiditi e abbindolati dalla stessa macchina che ci aliena. Non saremo mai come gli altri. Siamo speciali! Solo per noi hanno creato una maturità su misura, hanno inventato un nuovissimo colloquiz, ci dicono un sacco di volte “state tranquilli!”: ci vogliono davvero tanto bene! Ci vorranno bene finché sopporteremo il peso di un fardello che ci abbassa la testa, ci rallenta, ci ostacola, ma di cui non conosciamo il contenuto, e continuiamo a trasportarlo perché diamo per scontato racchiuda beni fondamentali per la nostra sopravvivenza lungo il percorso. Se non fosse così? Se fosse tutto un artificio per essere controllati e per evitare che scopriamo le nostre vere potenzialità? Non riduciamo questa ipotesi a quella di un mondo meramente orwelliano, freddo, cupo: ho solo tanta paura di avviarmi a percorrere una strada comoda, sicura e tranquilla che “gli adulti” mi stanno asfaltando, senza vedere il sentiero nascosto dai rovi e dalle ortiche, che con il triplo della fatica e della sofferenza mi porterebbe però alla vetta che sogno. Però dai, su, rimaniamo ancora un po’ quieti, siamo arrivati fin qui, è inutile fare i ribelli e mettere in pratica questi ragionamenti cattivelli e provocatori: come ho detto, manca poco, poi siamo fuori. Continuiamo ad agire comunque come i nostri immediati predecessori: lamentarsi, studiare come si può quanto si può e sperare di uscire il meglio possibile il più presto possibile. Poi, se vorremo cambiare qualcosa, avremo tempo, poi, con calma, più avanti… We are defined by our actions, not our words ~ Ben, Captain Fantastic</summary></entry></feed>