<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-04-30T18:05:53+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">xplosionmind</title><subtitle>Tommi's personal blog</subtitle><entry xml:lang="en"><title type="html">Test English</title><link href="http://localhost:4000/test-english/" rel="alternate" type="text/html" title="Test English" /><published>2020-04-30T00:00:00+02:00</published><updated>2020-04-30T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/test-english</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/test-english/">&lt;p&gt;Questo è un post di prova&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Questo è un post di prova</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’avanguardia</title><link href="http://localhost:4000/avanguardia/" rel="alternate" type="text/html" title="L’avanguardia" /><published>2020-02-07T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-07T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Avanguardia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/avanguardia/">&lt;p&gt;Si muore di caldo, eppure è quel caldo che anche se uno ha caldo per nulla al mondo si sfilerà la felpa, quella pesante che lo mantiene in
quello stato per cui viene annullata anche la forza di chiudere gli occhi, costretti perciò a scorrere stanchi su exercise.polito.it nella speranza di osservare un’ispirazione per risolvere un equazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E intorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La favola è intorno. Intorno è una scenografia da film, un luogo ed un’atmosfera romantici, nel senso stretto della parola, nel senso che il cuore batte solo per la bellezza di essere lì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che poi uno è scemo se si emoziona tanto da farsi battere il cuore nell’aula studio verde (avrebbe un numero ma non lo sa, uno. In gergo si chiama così) del Politecnico di Torino. Uno sarà anche scemo ma capitelo. Con la temperatura di cui sopra, le palpebre pesanti tenute aperte a forza da una volontà stoica o più probabilmente dalla consapevolezza che presto o tardi questa routine distruttiva terminerà, intorno a lui ci sono dei volti per cui se Van Gogh fosse vivo impazzirebbe. Io stesso, che non ho il coraggio di impugnare una matita senza la sicurezza di un righello che la guidi, passerei tutto il giorno a disegnare l’umanità di questa stanza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quella nell’aula verde del Politecnico di Torino è l’avanguardia dell’umanità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno, nel frattempo, sempre quello scemo a cui batte il cuore, nota che la ragazza al suo fianco si è addormentata. Così. Ha chiuso il portatile, incrociato le braccia sul tavolo, e ci ha sprofondato la fronte in mezzo. Quello a sinistra di lei impreca. Non dice nulla ma uno che lo sta guardando può dirlo osservando i suoi occhi roteare con furia e le sue labbra stringersi, probabilmente per un esercizio che sta svolgendo da mezz’ora ma continua a risultare errato, con una piccolissima discrepanza nella radice. Dietro sta un cinese che se fosse in qualunque altro posto indosserebbe una mascherina e verrebbe guardato un po’ male, ora. Nell’aula verde, però, sono tutti troppo impegnati a superare gli esami per pensare di poterlo guardare storto. Più in là una ragazza sta guardando un video su YoTube, beh, una pausa concediamogliela. Un tipo decisamente nerd, dall’altra parte del tavolo, con un accento napoletano scambia alcune parole un po’ in francese, un po’ in inglese con un negretto dal volto ingenuo che non si è mai tolto quel cappellino con cui è entrato questa mattina alle sette.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2020-02-07-Avanguardia.jpg&quot; alt=&quot;l’aula verde&quot; title=&quot;pensa te se uno deve farsi guardare male facendo una figura imbarazzante mettendosi a scattare una foto per il suo stupido blog in mezzo all’aula verde&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;pensa te se uno deve farsi guardare male facendo una figura imbarazzante mettendosi a scattare una foto per il suo stupido blog in mezzo all’aula verde&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fisica II, Analisi II, Ingegneria Strutturale, Analisi I, Elettrotecnica, Fisiologia, Circuiti, Idrologia, Impianti Industriali, uno sbircia curioso con troppa indiscrezione e riesce a leggere alcuni dei libri furiosamente sfogliati dagli avanguardisti, che ogni tanto schiantano la propria schiena sullo schienale, sbuffando scoraggiati. Poi, ad un orario variabile, entrano gli arabi. Ah, gli arabi. Uno si aggorge che arrivano perché probabilmente non hanno mai imparato a parlare sottovoce. Cominciano ad andare a salutare le persone (gli arabi sono amici di tutti, ti salutano e stringono la mano anche se non li hai mai visti prima) fanno il giro dell’aula per guardare il codice di quelli che stanno programmando, valutano un po’ l’atmosfera, poi se ne vanno. Non si sa dove. Forse nell’aula studio con i vetri (che forse ha un numero ma uno non lo sa, in gergo è così).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il bello è che uno può stare tutto il giorno gomito a gomito con una ragazza bellissima o con un programmatore fortissimo che sta creando un programma pazzesco e non scambia con loro nemmeno una parola. Zero. No, una forse. “È libero qui?” “Sì.” Fine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono così, gli ingegneri. Hanno questa malattia strana per cui possiedono l’etica e la rettitudine morale di un padre costituente, ma la socievolezza di Clint Eastwood in Gran Torino. Non fraintendiate, uno può conoscere mille persone e avere moltissimi legami in aula studio - anche se non è arabo - ma non potrà mai &lt;strong&gt;farsi&lt;/strong&gt; degli amici, lì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo mondo, uno ammira le penne agitarsi, come all’impazzata girano le rotelle di chi le impugna, dita esili e sicure digitare nugae dettate dall’esasperazione come:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-c highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;printf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;how tired are you from one to ten: &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;scanf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;%d&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;printf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;you are too tired, go and have a break&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\\&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;n&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Poi uno va a fare la pipì. Probabilmente, della sua giornata tipo in aula studio, che comincia alle 7:30 per assicurarsi il posto quello bello e finisce alle 19:30 con un numero di neuroni attivi a malapena sufficiente per portarsi a casa intero, il momento più rilassante. Scende le scale e va nel bagno. Si concede un lavaggio di mani lungo e con abbondante sapone. Per viziarsi proprio e concedersi una pausa di qualità, uno schiaccia due volte il pulsante dell’asciuga mani, lasciandosi coccolare dal calore rassicurante del suo unico vero consolatore in tutto il Politecnico. Successivamente, risale le scale e se proprio gli va di culo (potevo dire “se gli va bene”. La parolaccia l’ho messa per te, nonna. Un bacio) incontra uno o due arabi che lo salutano sorridendo, altrimenti si trascina nuovamente in aula verde per tornare a studiare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se scoppiasse una qualunque catastrofe e fossero tutti costretti a rimanere bloccati ed isolati lì, uno è sicuro che potrebbe sopravvivere almeno un anno in tutta pace. A giudicare dalle dimensioni delle macchinette, i viveri sarebbero sufficienti. Al resto penserebbero i cervelli dell’aula verde e dove non sarebbero in grado di arrivare, potrebbero occuparsene le braccia di quelli che se usciti dall’aula verde non fanno un salto in palestra, potrebbero andare in crisi d’astinenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insomma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse non sono riuscito a raccontare poeticamente e con pathos come farei di solito l’atmosfera di questi luoghi ma, capitelo, uno è anche condizionato dalla razionalità del luogo che, nonostante quella che per uno può essere magia, rimane sempre solo un gruppo di gente che studia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però forse riesco a buttare giù qualcosa ora:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;non esiste Festival di Sanremo, non esiste letteratura, non esistono strani pensieri effimeri ed astratti, per quanto profondi siano, non esistono velleità intellettuali di ogni sorta, nell’aula verde. Ci sono le emozioni concrete, la forza dello stare vicini, di conoscersi senza parlarsi, di rispettarsi senza squadrarsi. C’è compassione. Come la intende Schopenhauer, che stando sempre solo ha capito bene cosa vuol dire studiare insieme (anche se non necessariamente studiando la stessa cosa di un altro): la compassione del condividere le stesse tribolazioni, gli stessi dubbi, la stessa necessità di quel 18 che non salva nessun lavoro ma unicamente il proprio orgoglio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alla fine uno perde minuti importanti di studio per condividere e scrivere di quello che vede, di quanto è felice di stare in un posto a cui non appartiene ma che lo affascina, e rischia di essere bocciato di Analisi perciò, dopo essersi concesso questa “pausetta” sarebbe bene che uno tornasse al lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ragazza di fianco s’è svegliata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ops.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse ha letto che uno ha scritto che si è addormentata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fiuu, non c’è problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’è bisogno accada molto peggio perché due ingegneri sconosciuti si parlino.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alcune-note&quot;&gt;ALCUNE NOTE&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sono molto migliorato, con le parentesi! Che gioia, sono molte meno e più brevi! La seconda gioia più bella di oggi dopo l’asciuga mani.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Su Spotify ho aggiunto alcune playlist di genere: &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/3qDRvzxctHpIJHkQkfh4iw?si=h55YC_wKQnWJkMy--7AqrA&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;colonne sonore&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/6HoYKPeXi13rNZF9ppraP6?si=MvQdPWo0RZm6-fuojJ9qkA&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;classica&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/5RLKmuPGMLXNEYjsiX1jcQ?si=PLE_KOL9TIe3Y7cFhw8q0A&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;jazz&lt;/a&gt; (ancora un po’ scarna) e poi &lt;a href=&quot;https://youtu.be/18EmOXEsmlw&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;È USCITO L’ALBUM DEI GREEN DAY&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sto preparando un articolo di quelli seri, che per scriverli ci si mette un po’ e sono anche dettagliati e precisi. Riguarda la tecnologia e come senza rendercene conto regaliamo la nostra identità digitale in cambio di servizi gratuiti che salvano ogni nostra azione, in particolare Google.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dall’ultima volta che ho scritto è passato meno tempo della media. Mi dispiace. Scusate prometto che cerco di essere meno assillante e più cose che scrivo tenerle per me senza pubblicarle.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un abbraccio.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Si muore di caldo, eppure è quel caldo che anche se uno ha caldo per nulla al mondo si sfilerà la felpa, quella pesante che lo mantiene in quello stato per cui viene annullata anche la forza di chiudere gli occhi, costretti perciò a scorrere stanchi su exercise.polito.it nella speranza di osservare un’ispirazione per risolvere un equazione.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Domodossola</title><link href="http://localhost:4000/Domodossola/" rel="alternate" type="text/html" title="Domodossola" /><published>2020-01-14T00:00:00+01:00</published><updated>2020-01-14T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Domodossola</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Domodossola/">&lt;p&gt;Ciò che di più bello c’è a Torino, il quattordici gennaio duemilaventi come un giorno qualunque di gennaio come un giorno qualunque di inverno, sono i rami intirizziti stropicciati rinsecchiti che per tutto corso Racconigi si ramificano nel cielo piatto, come neri capillari che lo alimentano del grigiore di cui sembra non riuscire a liberarsi mai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E io, scrutando questo groviglio di contrasti, privo di colore se non al tramonto, continuando ad alzare lo sguardo, ancora a disagio per l’idea di non avere un orizzonte, incapace di vedere oltre palazzi angolosi e seri che gridano la loro monotonia nel vano tentativo di poter competere con la bidimensionalità del cielo, ecco, io rimango estasiato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estasiato ed estenuato, estasiato ed estenuato dalla banale novità in cui io e altri squinternati sventurati ci siamo catapultati più per l’inerzia del “così funziona di solito” che per autentica volontà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cosa c’è di nuovo in una città? Quale particolare fragranza di smog, quale sfumatura della scala dei grigi che la compongono, quale tram sferragliante trasforma questa nuova quotidianità universitaria in un’avventura?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La libertà di vivere da soli, fare la spesa e cucinare per smascherare definitivamente la goffaggine più disastrosa in cucina, sfrecciare in bicicletta davanti al semaforo arancione (o giallo dipende dalle correnti di pensiero o dall’istruttore di scuola guida) assaporando con un sorriso il clacson della macchina appena superata, uscire alle 7 e tornare alle 23, continuare incessantemente a pensare a quell’integrale, forse conveniva risolverlo prima per parti e sostituire l’incognita solo dopo, non perdonarsi di non esserci arrivati prima, aprire il portone e farsi pungere dal freddo aggressivo che senza pietà si rifugia negli angoli più tiepidi e delicati del corpo, la consegna dei pacchi di Amazon in mezza giornata,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;è estenuantemente estasiante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non c’è serenità, per noi qui intrappolati dalla sessione e dai sensi di colpa che con sé porta, a braccetto con il desiderio di poter tornare indietro nel tempo per fare tutto meglio -o non farlo proprio-, se non quella della vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma non vita nel senso vita bella vita spensierata vita da innamorati vita da lavoratori vita da filosofi vita da spazzini vita da ricchi vita da geni vita da playboy vita da frati vita da santi vita da delinquenti vita nel senso generale che state pensando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vita nel senso stretto, vita nel senso respirare (che poi non respirare forse sarebbe anche meglio), uscire, andare, tornare, dimenticarsi di qualcuno, dimenticarsi di qualcosa, andare a messa, portare a spasso il cane (avercelo), sorridere alla cassiera, prendere una pizza insieme, sperare in un 18, piangere (perché &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/B46_9F3g4AP/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;piangere fa bene&lt;/a&gt;) e Brunori &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/7sYFig64Wpcv9PDq8QRGlV?si=jGGMDzcqTCKeXX2pPm0Nbw&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;lo insegna&lt;/a&gt; meglio di chiunque altro), fare la doccia per più di dieci minuti, pranzare alle 11:30, cenare alle 22, prendere decisioni decisamente poco sagge, disubbidire ma ascoltare, bruciare la frittata (a fare questo riesce solo la mia amica Fra, va menzionato però, in caso in giro ci sia qualche altro poveraccio come lei), amare il proprio pigiama tanto da volerlo sposare, offrire il caffè al tipo gentile in aula studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che poi di vite posso dirne quante voglio ma nessuno capirà mai la vita che sto pensando (pensare non è transitivo uff lo so però Brunori, sempre lui, &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/track/7bDVh4f0CVKFawrhG84eCU?si=RF4Fy1zcQvyQqLfwGTp8LQ&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;la vita la pensa&lt;/a&gt;, non pensa alla vita, quindi oh, io sono della corrente Brunoriana) e starà pensando quella tutta sua, con le sue cose che dovrebbero andare meglio, quelle fortunate si spera tante, quelle improvvise, quelle pesanti, quelle indimenticabili, quelle fondamentali, quelle di cui sarebbe meglio liberarsi presto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noi ora adesso non è che ci possiamo fare molto insomma, possiamo solo fare così. Di cose tipo l’Iran ce ne accorgiamo una o due settimane dopo, di quello che sta dicendo Salvini in piazza a Domodossola (ma perché è proprio bello Domodossola porca paletta. Ma è una parola favolosa accidenti. Do mo dosss sola. Dalle elementari adoro questa parola e ancora non l’ho usata sul blog mannaggia. Sono incredulo. Ecco, ora ce l’ho infilata ma non so se Salvini è veramente stato lì, era per dire una piazza qualunque), di come sta funzionando il mondo e di tutte queste cose non ci accorgiamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noi, che alcuni sono ingegneri e dovrebbero capire il mondo ed essere i primi a spingerlo avanti nel senso più letterale un domani, noi non ci stiamo capendo un belin. Eppure siamo come dei treni, a cui non interessa se la ferrovia fra 100 200 5000 metri venti kilometri finisce, che vanno a fuoco (non che bruciano: “a fuego”, “a tuono”, “a tavoletta”, perché scrivere velocissimo è troppo poco adatto alla mia discontinua e pressoché completamente scorretta scrittura) tanto di rotaie ci sono solo quelle e molte alternative non si vedono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E come treni, come &lt;a href=&quot;https://youtu.be/5bW7m--WiWE&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SQUALI&lt;/a&gt; non ci fermiamo, mai, solo per fare la spesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2020-01-14-Domodossola.jpg&quot; alt=&quot;alberi capillari (anche se in un momento di particolare luce e colore)&quot; title=&quot;capillari (anche se in un momento di particolare luce e colore)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;capillari (anche se in un momento di particolare luce e colore)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alcune-note&quot;&gt;Alcune note&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Chiedo perdono se non so più usare le virgole ma quelle che mancano se le è mangiate &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Un_amore_(romanzo)&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dino Buzzati&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E poi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiedo scusa anche queste parentesi. Siccome purtroppo mi sto sforzando di limitarle e limitarne la lunghezza (per quanto possa non sembrare così) ma voi ve le dovete (no, sia mai, POTETE, dovete solo in caso chiediate un’esperienza di lettura completa e intensa) sorbire tutte. Perciò ho pensato di proporvi alcuni metodi per non perdervi, che sono quelli che utilizzo io ma magari lo conoscete già.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allora, o leggete prima solo tutte le parentesi e poi leggete tutto il resto saltandole (ammesso che vi ricordiate il contenuto) oppure semplicemente di frase in frase le omettete e poi le leggete dopo. Io, logicamente, devo proprio metterle a metà e interrompere e troncare tutto, altrimenti si capirebbe ancora meno di così.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi dispiace essermi dilungato così tanto ho disinstallato instagram e twitter e al massimo ogni tanto butto un occhio su Reddit ma questo è un po’ l’unico sfogo che posso avere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Già che ho tirato in mezzo Brunori, ricordo che le canzoni da ascoltare leggendo qui, o meglio, le canzoni della mia vita, sono sempre in &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/5BlTNSfjxRYrJ2nJ9dl9WX?si=yEXHtxo0RHCy_ShsCoaKDg&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;blank&quot;&gt;questa playlist&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, come sempre, ai due tre centomila uno nessuno arrivati fino qui, un grande abbraccio vi voglio bene anche se forse non vi conosco. A presto (ma speriamo di no, direte voi). E avete anche ragione.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ciò che di più bello c’è a Torino, il quattordici gennaio duemilaventi come un giorno qualunque di gennaio come un giorno qualunque di inverno, sono i rami intirizziti stropicciati rinsecchiti che per tutto corso Racconigi si ramificano nel cielo piatto, come neri capillari che lo alimentano del grigiore di cui sembra non riuscire a liberarsi mai.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Sono Innamorato</title><link href="http://localhost:4000/parole/" rel="alternate" type="text/html" title="Sono Innamorato" /><published>2019-11-30T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-30T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Sono-innamorato</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/parole/">&lt;p&gt;Cosa vuol dire saper scrivere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non ho idea del significato di “saper scrivere”, non riesco assolutamente a comprenderlo, ma contemporaneamente mi sorprendo di quanto inafferrabile sia il concetto finché non si palesa. Leggere e pensare: “adoro questa scrittura”. Ecco. Come accade questo? Esiste una spiegazione universale a questa esclamazione nella nostra testa? Com’è possibile che certi concetti siano espressi magistralmente producendo così tanta emozione? Dove sta esattamente la differenza fra un 8 e un 10 di un tema di italiano?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-11-30-Sono-innamorato.jpg&quot; alt=&quot;rassegna stampa de Il Post, con Francesco Costa e Luca Sofri, presso il circolo dei lettori&quot; title=&quot;la rassegna stampa di questa mattina al Circolo dei Lettori di Torino, con Luca Sofri e Francesco Costa, durante cui mi sono venute in mente queste domande&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;la rassegna stampa di questa mattina al Circolo dei Lettori di Torino, con Luca Sofri e Francesco Costa, durante cui mi sono venute in mente queste domande&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vorrei indagare, studiare, scoprire come la capacità di scrittura, la “buona penna”, funzionino. Come riescono ad influenzare chi legge. Vorrei studiare le parole, capirle, innamorarmene, ripeterle, pronunciarle con voce profonda, sussurrarle, scriverle, rileggerle, innamorarmene ancora di più e farle mie. Vorrei spezzare le catene che mi legano e mi soffocano quando devo esprimere un’emozione ma nessuna parola riesce anche solo ad avvicinarsi al significato che è ben impresso nella mia mente e vorrei fermarlo su un foglio prima che possa scappare e fuggire per sempre. Eppure so perfettamente che quella parola c’è, non sulla punta della mia lingua, dove dovrebbe stare se “sapessi scrivere”, ma intrappolata nel sentimento stesso che descrive ed io sono incapace di liberarla, perché non la conosco abbastanza da ricordarmene, o meglio, non conosco sufficienti trucchi per sedurla, solleticarla, smuoverla e farla uscire fuori. Perché non sono capace, non riesco a darle il valore che Jimi Hendrix riesce ad attribuire alle vibrazioni intense di ogni singola nota che suona. Non riesco a modellare una frase e farla scivolare naturalmente dall’inchiostro della penna, o farla apparire magicamente sul mio display esattamente come l’ho pensata. Lo faccio lo stesso, però. Scrivo, e sbaglio, e metto le “e” dopo la virgola, e utilizzo termini letterari fuori luogo o invento forme sintattiche complesse solo per ovviare alla mia mancanza, facendo sempre un sacco di errori. Invece non muore, anzi cresce, sempre più importante e rispettata, la mia ammirazione per ciò che nasce da tutto questo pasticcio. Quello che viene fuori dalle parole, quelle che compongono l’essenza della nostra comunicazione diventando l’essenza di noi stessi. Le parole sono chi siamo. Sapere trovare quelle giuste, associarle e confonderle con maestria è un’arte che deve perdere automatismo e meccanicità, ma acquistare consapevolezza e passione. Poterle leggere è un’onore, un rito, un momento unico e inviolabile, sorprendente ed entusiasmante. L’entusiasmo, benzina del lettore selvaggio che smette di curarsi delle formalità e ignora totalmente tutti i crucci di cui ho parlato finora perché concentrato nella totale venerazione dell’effetto stupefacente che anche solo una decina di pagine possono avere su di lui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finché noi lettori rimarremo selvaggi, appassionati, disperatamente attaccati ai nostri libri ed ai nostri mondi paralleli che saremo incapaci di abbandonare per il resto della nostra vita, sarà in ogni caso meno importante come racconto le mie cavolate, ma mi sentirò sempre in dovere di mostrare il massimo rispetto e continuare ad amare coloro che mi permettono di farle uscire dalla stupida illusione della mia testa renderle vere, per tutti: le parole.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alcune-note&quot;&gt;Alcune note&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;tutta questa riflessione nasce, oltre che dalla mitica rassegna stampa di questa mattina, soprattutto dal fatto che sono appena tornato dal cinema in cui ho visto &amp;lt;a href=”https://www.imdb.com/title/tt7139936” rel”noopener” target=”_blank”&amp;gt;l’ultimo film di Woody Allen&amp;lt;/a&amp;gt; (con Selena Gomez!) che mi è piaciuto tantissimo e avevo un sacco di cose da dire ma non sapevo cosa dire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sono riuscito a cambiare il font dei post, ora mi sembra molto più carino e leggibile, ma potete suggerirmi miglioramenti, non sono molto buono con le scelte estetiche.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il titolo è ovviamente clickbait, ma neanche troppo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Cosa vuol dire saper scrivere.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Vorrei Avere Culo</title><link href="http://localhost:4000/Vorrei-avere-culo/" rel="alternate" type="text/html" title="Vorrei Avere Culo" /><published>2019-11-26T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-26T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Vorrei-avere-culo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Vorrei-avere-culo/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-11-26-Vorrei-avere-culo.jpg&quot; alt=&quot;un simpatico cartello che mostra che in qualunque direzione vai, arrivi a Salerno&quot; title=&quot;Non è difficile scegliere di andare a Salerno (cartello reale: ho scattato questa foto a Giffoni Valle Piana due anni fa)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Non è difficile scegliere di andare a Salerno (cartello reale: ho scattato questa foto a Giffoni Valle Piana due anni fa)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scegliere. La difficoltà di una scelta è data da una quantità spesso soffocante di differenti aspetti di cui tenere conto. Credo però ci sia solo un particolare ricorrente e determinante in ogni caso: il tempo. In una prospettiva di tempo illimitato ogni scelta sarebbe estremamente più semplice se non addirittura inesistente. Di conseguenza, affrontare problemi con un approccio prevalentemente temporale potrebbe consentire di valutare con più semplicità ogni altro dettaglio. Prendendo in esame un’ipotetica scelta di vita, anche la più decisiva e complessa, si può immediatamente riconoscere quanto, eliminando la variabile del tempo trascorso a perseguire il risultato della risoluzione individuata, ogni alternativa appaia ugualmente interessante e fattibile. Al contrario, avendo fretta ed essendo completamente intrappolati dall’impossibilità di tornare sui propri passi - come per me in questo momento - porta a distorcere la propria concezione di tempo e conseguentemente ad intraprendere percorsi assurdi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché facciamo scelte sbagliate?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esistono scelte sbagliate?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se esistono, come facciamo a capire quando sono veramente errate?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È un casino. Un gran pasticcio dal quale, tuttavia, è necessario e fondamentale liberarsi. Eppure, concentrandosi sulle domande, si può riconoscere che effettivamente sono tutte e tre legate al ticchettio delle lancette sull’orologio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché si compie una scelta sbagliata?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poiché non si è in grado di valutare attentamente ogni elemento ad essa relativo oppure perché si cambia idea. Perché, dunque si cambia idea? Forse per lo stesso motivo per cui non si ha considerato ogni particolare: non si aveva tempo di pensarci, oppure si aveva ma si è speso concentrandosi su elementi poco rilevanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come si comprende quando la scelta compiuta è sbagliata?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pelle risponderei perché ci si sente una merda e inutili nel mondo. A livello oggettivo e condivisibile, invece, credo sia impossibile capirlo. Nonostante questo, c’è da notare che si realizza di avere sbagliato solo dopo aver compiuto la scelta, dunque solo dopo che è trascorso un lasso di tempo più o meno lungo. Ecco, di nuovo il tempo aiuta a sconvolgere le carte e permette di far sorgere problemi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come si capisce di avere seriamente sbagliato?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui è evidente: non si saprà mai finché non si è arrivati al termine del percorso descritto dalla scelta compiuta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho concluso dunque, in questo viaggio mentale devo ammettere provante ma contemporaneamente estremamente utile ed interessante, che ci sono due modi di affrontare i problemi:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;distruggendosi guardando l’orologio che ticchetta, il calendario che prosegue, gli altri che hanno azzeccato, o mandando tutto a quel paese e sorridere, soffocando la sveglia sotto il cuscino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(avrei potuto utilizzare “decisione” invece di “scelta” per evitare di ripetere la stessa parola nove volte. Ho imparato che i significati di questi due vocaboli sono molto differenti, per un dettaglio fondamentale: la decisione si basa sull’istinto, sul “fiuto”, raramente si hanno a disposizione dati sufficienti per essere sicuri; la scelta implica che si conosca tutto riguardo le prospettive possibili. Se è difficile scegliere, immaginate che casino è prendere una decisione! Eppure ci sono persone che non sanno scegliere ma prendono sempre decisioni giuste: si chiama culo)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Non è difficile scegliere di andare a Salerno (cartello reale: ho scattato questa foto a Giffoni Valle Piana due anni fa)</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Groovy Pieces</title><link href="http://localhost:4000/Groovy-Pieces/" rel="alternate" type="text/html" title="Groovy Pieces" /><published>2019-11-16T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-16T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/Groovy-Pieces</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Groovy-Pieces/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;https://live.staticflickr.com/65535/49066858996_f9e4c2f1bd_k.jpg&quot; alt=&quot;un carrugio con bandierine gialle&quot; title=&quot;pezzetti di carta gialli in un carrugio - Genova, 13 novembre 2019&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;pezzetti di carta gialli in un carrugio - Genova, 13 novembre 2019&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vabbè, insomma, sono qui sul treno e mi sono accorto che non scrivo qui da un po’. Però, a dire la verità, avrei molto da raccontare, ma ben poco su cui riflettere, o almeno, nulla di particolarmente profondo ed interessante (per quanto interessante possa essere ciò che scrivo in generale).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuttavia, dato che comunque curiosi spunti su cui vorrei ragionare e pubblicare ci sono eccome, ma purtroppo tutto il tempo che potrei dedicargli è soffocato da una quantità asfissiante di reazioni RedOx, dimostrazioni matematiche e creazione di programmini che individuano i numeri primi, mi limiterò, così, un po’ a caso (come sempre, d’altra parte) a elencare alcuni pezzetti carini (perché usare “cose” mi ha un piuttosto stufato, ma non trovo alternative, non sono sufficientemente dotto da permettermi di eliminare questo termine dal mio vocabolario).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, sono sicuro vi mancassero le mie spaventose incomprensibili subordinate.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-uno&quot;&gt;PEZZETTO UNO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una bella canzone per prenderla alla leggera (fortemente biografica per me): &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/track/619hP9A3KpAzJA6f8iHGJz?si=3dF-uk6hSdSqQ4J0gP7EzQ&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Groovy Movies by The Kniks&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;anche se poi &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/album/00ao0DAIYS0BNEbnbH0UCf?si=ct6pRlDhSXe3DZtguxZq1A&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;tutto l’album rimasterizzato&lt;/a&gt; uscito recentemente mi sta davvero facendo impazzire, non me li ricordavo così forti (anche se si sente mooolto l’impronta dei Beatles). Già che nel primo pezzetto si parla di musica, vi rilancio &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/playlist/5BlTNSfjxRYrJ2nJ9dl9WX?si=itErVJBOQQi1bPVmrhKhgA&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;questa playlist&lt;/a&gt; un po’pazza, eterogenea ed insensata, composta dalle canzoni che sono la colonna sonora della mia vita.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-due&quot;&gt;PEZZETTO DUE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Quando l’intelligenza artificiale sarà davvero intelligente, nel senso di quasi cosciente, quali scelte dovrà prendere quando ci sono di mezzo &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/science/head-quarters/2016/dec/12/the-trolley-problem-would-you-kill-one-person-to-save-many-others&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vite umane&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono rimasto affascinato dall’incontro con &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Stefano_Zamagni&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Stefano Zamagni&lt;/a&gt; al Politecnico di Torino qualche settimana fa. In sintesi (è difficile riassumere, non ho mai riempito quattro pagine del mio quadernino di appunti in 90 minuti di conferenza) dobbiamo renderci conto che &lt;strong&gt;scienza e filosofia non possono continuare a evolvere su binari paralleli&lt;/strong&gt; e a non influenzarsi mai. Se riesco a studiare quando dovrei e a costruire il percorso giusto, vorrei specializzarmi in etica dell’intelligenza artificiale, perché qui ci troviamo di fronte ad un’evoluzione tecnologica spaventosa ma con un’infinità di paradossi nell’umanità, che dovrebbe controllarla.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-tre&quot;&gt;PEZZETTO TRE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sono in treno perché sto tornando dalla &lt;a href=&quot;https://radioimmaginaria.it/teenparade2019&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Teen Parade&lt;/a&gt; di &lt;a href=&quot;https://radioimmaginaria.it/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;blank&quot;&gt;Radioimmaginaria&lt;/a&gt;, quest’anno tenutasi a Genova. Oltre alla felicità di incontrare di nuovo tutti i fantastici tipi immaginari, ho comprato e letto stanotte tutto d’un fiato &lt;a href=&quot;http://www.marcosymarcos.com/libri/noi-abbiamo-futuro/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Noi Abbiamo Futuro&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, il romanzo che racconta l’incredibile viaggio &lt;strong&gt;in Ape&lt;/strong&gt; di una decina di adolescenti &lt;strong&gt;da Bologna a Stoccolma&lt;/strong&gt;. È una storia bellissima, emozionante, realmente accaduta ma quasi verosimile. Dentro questo libro non c’è solo il viaggio, anche la filosofia e un po’ della storia di Radioimmaginaria. Potete &lt;a href=&quot;https://www.ibs.it/noi-abbiamo-futuro-libro-michele-ferrari/e/9788871689067&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;preordinarlo&lt;/a&gt; oppure scrivetemi che ve lo presto. Va letto per capire chi è questa gente che dice “siamo in missione per conto del futuro”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-quattro&quot;&gt;PEZZETTO QUATTRO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Per una serie di incredibili eventi che ancora non completamente metabolizzato ieri ho preso un caffè con Marco Ponti, regista del film che più ho amato nella mia vita: &lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt0289432/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Santa Maradona&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (2001). Il DVD non è facile da trovare ma dovete guardare questo film fa vo lo so. Marco mi ha raccontato alcuni aneddoti incredibili dei dietro le quinte sorprendentemente simili a tutto il casino che abbiamo fatto per girare &lt;a href=&quot;xplosionmind.tk/everyone&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Everyone&lt;/a&gt;. Lui al suo primo film, io al mio primo corto. A livelli decisamente diversi, tutti e due abbiamo raccontato storie di ragazzi un po’ svitati, con poco in cui credere ma tanto da fare. È stato bellissimo chiacchierare con lui ed io continuerò a guardare Santa Maradona in loop. Ah, avete presente &lt;a href=&quot;https://genius.com/16419580&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;quella canzone&lt;/a&gt; di Willie Peyote? Sì, l’inizio è proprio un dialogo di questo film.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-cinque&quot;&gt;PEZZETTO CINQUE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ho ricominciato -ritagliandomi striminziti angoli di tempo nelle mie giornate di studio- a fare qualche foto. Dato che sono davvero innamorato di questa cosa (vedete? ora cosa potrei scrivere al posto di “cosa”?) che è girare e fermare con uno scatto emozioni che vedo di fronte a me, vorrei davvero sapere se per voi questi scatti hanno un senso, vi colpiscono, vi emozionano, vi comunicano qualcosa oppure no. Non mi frega niente se vi piacciono.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pezzetto-finale&quot;&gt;PEZZETTO FINALE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uff, alla fine credo che sia proprio una cavolata questa cosa dei pezzetti, perché si dice tutto e niente, probabilmente si capisce anche poco, non ha molto senso e appare come uno show off delle mie robe (sembra sempre così, temo, ma non è questa la mia intenzione). In ogni caso, come sempre, vi ringrazio di essere arrivati fino a qui e di avermi cagato. Vi voglio bene e vi prometto che mi impegno a trattare in maniera più approfondita e meno soggettiva queste tematiche. Per ora, un abbraccio e a presto.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">pezzetti di carta gialli in un carrugio - Genova, 13 novembre 2019</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Squali Consapevoli</title><link href="http://localhost:4000/squali-consapevoli/" rel="alternate" type="text/html" title="Squali Consapevoli" /><published>2019-08-30T00:00:00+02:00</published><updated>2019-08-30T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/squali-consapevoli</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/squali-consapevoli/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-08-30-squali-consapevoli.jpg&quot; alt=&quot;una fuga romantica in pigiama&quot; title=&quot;la classica fuga in pigiama, romantica però (da un frame di “Everyone”)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;la classica fuga in pigiama, romantica però (da un frame di “Everyone”)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qual è il prezzo che dobbiamo pagare&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;per realizzare i nostri sogni?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho cercato per mesi e trovato solo in alcuni attimi parole finora sbagliate per riuscire a raccontare il mio piccolo, non definitivo, quasi raggiunto, sogno a cui lavoro da un’eternità, praticamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scrivo fiumi di parole senza senso, frutto del delirio causato dal più intenso entusiasmo e dalla più devastante agitazione trovano ora un perché ed una forma, nella notte insonne che precede per ogni creatore il debutto della sua opera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mia opera è un piccolo film&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e dovrei mettere le virgolette, perché di “opera” e di “film” Everyone ha ben poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’è solo stata una crescente e &lt;strong&gt;ineludibile&lt;/strong&gt; (Mattarella geniale, costante punto di riferimento per i valori umani e morali ma soprattutto per il vocabolario) &lt;strong&gt;necessità&lt;/strong&gt; di esprimere un’idea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idea da una è poi diventata mille&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e da mille le suggestioni confuse nel mio cervello che porca puzzola non conosce riposo sono collassate nuovamente in una sola,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;fondamentale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’amore vince&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Potete leggere in queste parole la più noiosa banalità, il più ricorrente luogo comune, la più lontana utopia troppo astratta per essere ritenuta possibile da gente che ha da occuparsi di faccende vere e più importanti, tipo un nuovo governo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io leggo però in questo messaggio che ho pensato a lungo, studiato, provato sulla mia pelle e spesso anche sofferto, ragionato, sperimentato e provato a trasmettere, un significato estremamente forte e straordinariamente totalizzante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non possiamo scappare dall’amore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io mi sono pericolosamente allontanato da lui e ho vagato per mesi, qualche anno ormai, nei più remoti meandri dell’inconsapevolezza; per me ogni scelta, ogni decisione, ogni drastico cambiamento ha avuto luogo con una macchinosità meramente funzionale, spaventosamente fredda e priva di cuore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nonostante potessi e possa tuttora dichiarare il contrario, non sono stato in grado di amare abbastanza, altrimenti sarei felice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non sono felice, però, e queste cose forse dovrei tenerle per me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma ora, al buio di questa mia camera che ha ormai raggiunto l’apoteosi dello squallore, con magliette sudate che si mischiano a macchine fotografiche ed obiettivi sparsi, hard disk impolverati in ogni angolo e calzini spaiati come puntini di varicella, sento che qualunque altro sentimento non conta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Persino la felicità è seconda all’amore, perché quando questo arriva, dopo essere stato così atteso e lentamente costruito, l’amore &lt;strong&gt;porta tutto il resto&lt;/strong&gt;: serenità, armonia, sincerità, ricchezza e, nel mio caso, consapevolezza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;consapevolezza&lt;/strong&gt; è il prezzo che io ho pagato per aver realizzato questo sogno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho fatto un cortometraggio, senza accorgermene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho agito impulsivamente, girato ogni scena meccanicamente, per necessità più che per passione, montato in maniera schematica e priva di arte, costruito una sceneggiatura completamente asservita ad un messaggio, incurante delle sue sfumature più delicate e gentili, che rendono vero un film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono diventato uno &lt;strong&gt;squalo&lt;/strong&gt;, incapace di fermarmi e guardare il quadro generale, in grado solo di nuotare nella ricerca febbrile del sangue della realizzazione personale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi sono mosso con il paraocchi, incurante di cosa mi potesse accadere e convinto che una volta cacciata la mia preda tutto sarebbe stato perfetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho amato Giacomo Mazzariol quando ho letto “Gli Squali”, unico libro che sono riuscito a concludere in quest’estate, in cui esprime esattamente questa idea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Giffoni, poi, l’ho incontrato e mi si è aperta la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho capito, in quei giorni, ciò che non funzionava nel mio corto (e continua a non funzionare, quindi non è che sia questo capolavoro, non gasatevi troppo) e mille altre lezioni di vitale importanza, ma soprattutto ho realizzato questo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;possiamo essere squali, è addirittura una qualità (che sento tutta mia) quella di non riuscire a essere in quiete o in ozio totale, è naturale aspettare unicamente di tagliare il traguardo, e poi quello della tappa successiva, poi quello dopo, all’infinito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma dobbiamo essere consapevoli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Squali consapevoli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consapevoli che il traguardo finale, passando per tutte le tappe che vogliamo e facendo i giri più irragionevoli, è quello dell’amore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Everyone è uno squalo, finito intrappolato nella rete dell’amore&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e non vuole più muoversi, né uscire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/everyone.html&quot;&gt;Qui&lt;/a&gt; il sito ufficiale del corto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Squalo Consapevole è anche sinonimo di Stambecco Cinetico, che è il mio &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Totem_(nome_scout)&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;totem&lt;/a&gt; (è davvero bello e ne sono orgoglioso))&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">la classica fuga in pigiama, romantica però (da un frame di “Everyone”)</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Inciampare</title><link href="http://localhost:4000/Inciampare/" rel="alternate" type="text/html" title="Inciampare" /><published>2019-06-29T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-29T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Inciampare</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Inciampare/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-06-29-inciampare.jpg&quot; alt=&quot;una lupetta che percorre in qeuilibrio una manichetta (sì sembra strano ma se vedeste la foto capireste)&quot; title=&quot;&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chi non sarò sarà sempre l’ombra di chi sono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un’ombra, è sempre più leggera, più veloce, più allegra, più dolce, meno complessa. Chi ama vivere nell’ombra, o all’ombra di altri che riescono a coprirlo, non sarà mai. Essere qualcuno - e per “qualcuno” intendo una persona, vera, un uomo, non una fantomatica celebrità - significa mostrarsi. Essere significa esporsi, accecarsi, ustionarsi. Soprattutto, però, essere sarà sempre accettare di non essere qualcun altro. La forza dell’esistenza di chi vive sta nel riconoscere la propria unicità non per quello che è, ma per quello che sa essere nonostante ciò che riconosce gli o le mancherà sempre. Poter vivere vuol dire accettare il compromesso di perdere doti e qualità uniche per mantenere e sviluppare le proprie, sfidando il rischio, affrontando non un bivio, ma un incrocio metropolitano. Farlo con la determinazione di chi è sicuro non del percorso, ma di rimanere uomo, rimanere vivo nonostante quanto si rivelerà corretta la scelta compiuta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Chi striscia non inciampa&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ho imparato da chi inciampando ha saputo creare un mondo unico e magico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chi striscia viene calpestato, dunque. Perché chi striscia non saprà mai rialzarsi dopo essere caduto in una buca, chi cammina sa camminare solo perché ad ogni passo è come inciampasse, ma sa recuperare la propria caduta solamente mettendo un altro piede per terra e cominciando un altro passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inciampando ancora, ma facendo un ulteriore passo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Così per sempre, potenzialmente all’infinito, finché non ci si ferma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ombra di chi corre non si capisce, fugge, si perde nella visione maestosa di chi la proietta, intento a progredire senza voltarsi. L’ombra di chi è fermo è chiara, distinta. Pesa, profonda e netta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chi vive fermo, chi non si è mai mosso o chi ha deciso di fermarsi per un bel po’ perché alla fine non ha urgenza di andare da nessuna parte perderà la facoltà di camminare. Non sarà in grado né di partire, né di arrestare il proprio passo e saprà solo rovinare al suolo e cominciare strisciare. Senza dover correre rischi, senza preoccuparsi dei sassi in cui incorrerebbe se corresse, senza curarsi di chi gli va dietro o lo supera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutti possono strisciare, ma c’è solo una paura: quella di rimanere schiacciati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E ovviamente non c’è paura se tutti strisciano, non c’è timore, finché non arriva chi cammina.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Maturandi</title><link href="http://localhost:4000/Maturandi/" rel="alternate" type="text/html" title="Maturandi" /><published>2019-06-16T00:00:00+02:00</published><updated>2019-06-16T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/Maturandi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/Maturandi/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-06-16-Maturandi.jpg&quot; alt=&quot;Un’inquadratura di una scena in classe del mio corto “Everyone”, che dovremmo finire di girare appena conclusa la maturità&quot; title=&quot;Un’inquadratura di una scena in classe del mio corto “Everyone”, che dovremmo finire di girare appena conclusa la maturità&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Un’inquadratura di una scena in classe del mio corto “Everyone”, che dovremmo finire di girare appena conclusa la maturità&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo è proprio il momento chiave, QUEL momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È la volta de &lt;em&gt;Gli Anni&lt;/em&gt; e di &lt;em&gt;Notte prima degli esami&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adesso cominciano a scorrere quelle ore che tutti ricordano per tutta la loro vita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questi tre giorni che ci separano dall’inizio dell’esame di maturità ogni attimo è &lt;strong&gt;cruciale&lt;/strong&gt;, ogni scelta determinante, ogni pensiero potenzialmente sconvolgente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure, siamo e ci sentiamo &lt;strong&gt;succubi&lt;/strong&gt; di una macchina infernale che non siamo in grado di definire (altrimenti ovviamente tenteremmo di disattivarla) per cui una volta finita di leggere una pagina di un qualunque testo che dobbiamo ripassare interamente in un giorno, non ci ricordiamo &lt;strong&gt;nulla&lt;/strong&gt; del suo contenuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È grave. La chiamo macchina perché è un sistema, un &lt;strong&gt;diabolico&lt;/strong&gt; insieme di ingranaggi che noi facciamo funzionare per inerzia, senza curarci della possibilità di togliere qualche rotella qua e là, rimuovere un po’ di ruggine o oliare bene il tutto per renderla &lt;strong&gt;più efficiente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci ostiniamo, spinti da un’&lt;strong&gt;ansia&lt;/strong&gt; ancestrale ormai emblematica e scontata in queste situazioni, a far muovere tutto anche se ci costa massima fatica. Come accelerare disperatamente e andare a 20km/h perché si dimentica il freno a mano tirato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo studenti &lt;strong&gt;alienati&lt;/strong&gt;. Studiare si è ridotto ad essere una funzione puramente automatica e passiva, inutile, perché così non vale proprio nulla, e snaturata dal fatto che raramente studiamo per entusiasmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che poi vabbè, pensare principalmente al voto è anche normale e naturale, non è di certo il punto principale della questione, tende solo a enfatizzarla pericolosamente, assieme ad un grosso insieme di altri piccoli fattori che, se fossero unici, sarebbero innocui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nostra salvezza, tuttavia, è che &lt;strong&gt;ci vogliamo bene&lt;/strong&gt;, che abbiamo un legame unico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò che ci impedisce di essere schiacciati e oppressi da questa maturità fasulla, oggettivamente più facile e spaventosa solo perché nuova, che si sono inventati a tavolino meno di 10 mesi fa, è l’essere &lt;strong&gt;uniti&lt;/strong&gt;; è l’essere una generazione che è consapevole di possedere un’immensa &lt;strong&gt;responsabilità&lt;/strong&gt;, cosciente del fatto che in pochi anni sarà chiamata a salvare un mondo già sul filo del rasoio, ma che stupide dinamiche politiche e di orgoglio ignorante hanno impedito di guarire prima. Siamo come dei sessantottini, solo un po’ meno dotti e meno sovversivi, non perché meno polemici, ma perché ammorbiditi e abbindolati dalla stessa macchina che ci aliena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non saremo mai come gli altri. Siamo speciali! Solo per noi hanno creato una maturità su misura, hanno inventato un nuovissimo &lt;em&gt;&lt;strong&gt;colloquiz&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, ci dicono un sacco di volte “state tranquilli!”: ci vogliono davvero tanto bene!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci vorranno bene finché sopporteremo il peso di un fardello che ci abbassa la testa, ci rallenta, ci ostacola, ma di cui &lt;strong&gt;non conosciamo il contenuto&lt;/strong&gt;, e continuiamo a trasportarlo perché diamo per scontato racchiuda beni fondamentali per la nostra sopravvivenza lungo il percorso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non fosse così?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se fosse tutto un artificio per essere controllati e per evitare che scopriamo le nostre vere potenzialità?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non riduciamo questa ipotesi a quella di un mondo meramente orwelliano, freddo, cupo: ho solo tanta paura di avviarmi a percorrere una strada comoda, sicura e tranquilla che “gli adulti” mi stanno asfaltando, senza vedere il sentiero nascosto dai rovi e dalle ortiche, che con il triplo della fatica e della sofferenza mi porterebbe però alla vetta che sogno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Però dai, su, rimaniamo ancora un po’ quieti, siamo arrivati fin qui, è inutile fare i ribelli e mettere in pratica questi ragionamenti cattivelli e provocatori: come ho detto, manca poco, poi siamo fuori. Continuiamo ad agire comunque come i nostri immediati predecessori: lamentarsi, studiare come si può quanto si può e sperare di &lt;strong&gt;uscire il meglio possibile il più presto possibile&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poi, se vorremo cambiare qualcosa, avremo tempo, poi, con calma, più avanti…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We are defined by our actions, not our words&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: right&quot;&gt;~ Ben, Captain Fantastic&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un’inquadratura di una scena in classe del mio corto “Everyone”, che dovremmo finire di girare appena conclusa la maturità</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">La Sorprendente Prevedibilità Del Futuro</title><link href="http://localhost:4000/futuro/" rel="alternate" type="text/html" title="La Sorprendente Prevedibilità Del Futuro" /><published>2019-05-27T00:00:00+02:00</published><updated>2019-05-27T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/LA-SORPRENDENTE-PREVEDIBILIT%C3%80-DEL-FUTURO</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/futuro/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
	&lt;img src=&quot;/images/2019-05-27-LA-SORPRENDENTE-PREVEDIBILITÀ-DEL-FUTURO.jpg&quot; alt=&quot;Una foto del rivaletore CMS dell’LHC al CERN di Ginevra&quot; title=&quot;Il rivelatore CMS dell’LHC al CERN di Ginevra, unico posto in cui non si ripete proprio nulla: tutto quello che succede è una scoperta. Qui si SVELA, letteralmente, il futuro (in realtà ho messo questa immagine solo perché è troppo figa e sembra una macchina del tempo (&amp;amp;copy CERN)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Il rivelatore CMS dell’LHC al CERN di Ginevra, unico posto in cui non si ripete proprio nulla: tutto quello che succede è una scoperta. Qui si SVELA, letteralmente, il futuro (in realtà ho messo questa immagine solo perché è troppo figa e sembra una macchina del tempo (&amp;amp;copy CERN)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono state anche le elezioni, certo, ma soprattutto è stato fondere il mio cervello: così oggi, mentre ero in biblioteca, proprio a metà del mio pomeriggio di studio certosino dell’intero programma di letteratura latina su cui domani sarò interrogato, la lampadina (“la” perché è sempre la stessa, solo che di solito sta spenta) si è accesa ed ho finalmente preso totale conoscenza di quello che è un cliché, una sententia (oggi me lo sono studiato quindi un termine latino lo dovevo proprio infilare) ormai sentita talmente spesso da essere ignorata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;È tutto scritto sui libri di storia&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono il primo che, con incommensurabile vergogna, non ricorda l’anno della scoperta delle Americhe, o quello dell’allunaggio (e di astronomia faccio pure l’appassionato), o fra quali due casate avvenne la guerra delle due rose, dunque non sono un esperto, non ne capisco nulla e probabilmente quelle che sparerò saranno pure baggianate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Più andavo avanti a leggere il Satyricon, più mi chiedevo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“chissà cosa scriverebbe &lt;strong&gt;Petronio&lt;/strong&gt; se vivesse oggi”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;poi mi sono anche risposto: &lt;strong&gt;sarebbe fra gli autori di Game of Thrones&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al di là di questa (RELATIVAMENTE) stupida osservazione è nata in me una successione di ragionamenti che mi hanno lasciato esterrefatto e che non ho nemmeno totalmente metabolizzato, dunque temo di non riuscire a esprimere il mio entusiasmo per ciò di cui mi sono accorto, ma proverò usando il massimo delle mie limitatissime capacità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è sorprendente quanto gente vissuta millenni fa possa avere trattato temi talmente vicini a noi da non rendere inutile studiare anche oggi ciò di cui scrissero?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proprio quello di cui molti si lamentano, cioè il fatto che il latino sia una lingua morta, è in realtà la principale dimostrazione di quanto sia necessario studiare la letteratura di un mondo che da un pezzo non esiste più per comprendere che alla fine le &lt;strong&gt;debolezze&lt;/strong&gt; dell’uomo sono &lt;strong&gt;sempre le stesse&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nonostante i tempi possano evolvere, nonostante negli ultimi venti anni l’umanità sia progredita (anche regredita per certe cose, ammettiamolo) quanto lo fece nell’intero XX secolo, nonostante dunque il profondo e radicale mutamento che la società intera subisce nel corso del tempo, ci sarà sempre &lt;strong&gt;qualcosa che è già successo&lt;/strong&gt;, anche se in forma diversa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto è improbabile che nel corso di decine e decine di secoli miliardi e miliardi di persone non abbiano almeno una volta ripetuto &lt;strong&gt;un errore&lt;/strong&gt; già compiuto in precedenza?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inoltre, se nel corso di millenni di storia gli stessi temi sono già tornati, tutto quello che è avvenuto nella storia moderna e contemporanea è decisamente &lt;strong&gt;più&lt;/strong&gt; vicino e &lt;strong&gt;simile&lt;/strong&gt; a quanto sta avvenendo adesso, e non è difficile - anzi, viene fatto molto spesso anche dal mio prof. di storia - fare dei paragoni e riconoscere che la maggior parte delle situazioni sono praticamente analoghe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non mi scorderò mai il commento in una storia di instagram del mitico &lt;strong&gt;Tredici Pietro&lt;/strong&gt; quando avvenne quel tragico e dibattuto evento a &lt;a href=&quot;https://www.ilpost.it/tag/corinaldo/&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Corinaldo&lt;/a&gt; la notte del 7 dicembre 2018. Mentre tutti commentavano sulla sicurezza delle discoteche italiane, sui concerti esageratamente sovraffollati, sulle generazioni di oggi, Pietro invece scrisse:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ho solo da dire che c’è tutto scritto sui libri, basterebbe conoscere la storia per non commettere di nuovo certi errori&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(cito testualmente anche se purtroppo non ricordo le parole esatte e non trovo l’originale, che spero Pietro mi invii se riceverà il mio messaggio e leggerà qui).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per quanto non diedi molta importanza alla sua osservazione, quel pensiero mi è rimasto in testa e ora sa esprimere perfettamente il concetto a cui ho pensato io.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non voglio dilungarmi e divagare troppo come faccio di solito, anche perché sto sacrificando attimi preziosi di studio per quella che probabilmente sarà &lt;strong&gt;l’ultima&lt;/strong&gt; valutazione orale della mia vita da liceale, però mi preme tremendamente condividere questa idea, che come al solito vi prego di mettere in discussione, per assicurarmi non sia un trip assurdo tutto personale ma abbia invece un senso, per quanto utopico (anche se Adriano Olivetti di utopia disse &lt;a href=&quot;https://aforismi.meglio.it/aforisma.htm?id=e09d&quot; rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;questo&lt;/a&gt;, dunque in ogni caso qualcosa da fare ci può essere)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poiché non si possono negare fatti già avvenuti (e mi spaventa l’ignoranza abissale di quelli che riescono ad affermare che la Shoah non sia mai successa, per citare uno dei peggiori casi) e siccome come ho scritto sopra non è difficile associare fatti di qualche anno fa a avvenimenti attuali, non risulta &lt;strong&gt;scioccante&lt;/strong&gt; la &lt;strong&gt;cecità&lt;/strong&gt; dell’uomo che non si accorge di avere davanti - anzi, dietro - la soluzione alla maggior parte dei suoi problemi?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semplificando al massimo: se qualcosa è già successo, &lt;strong&gt;non basta fare l’opposto?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se ci sono partiti, correnti di pensiero o movimenti nel mondo che portano avanti LE STESSE &lt;strong&gt;IDENTICHE&lt;/strong&gt; ideologie di quelli che non troppo tempo fa hanno avvicinato pericolosamente l’umanità alla propria fine, come è possibile che esista anche solo una persona che sia decisa a correre il rischio di &lt;strong&gt;ripetere&lt;/strong&gt; le stesse &lt;strong&gt;catastrofi&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono due possibilità:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o questi individui sono &lt;strong&gt;convinti&lt;/strong&gt; che quelli quasi universalmente riconosciuti come gravi errori dell’uomo non siano da considerarsi tali e dunque (perdonatemi se mi faccio trascinare, non dovrei espormi così tanto, ma sono proprio impaurito riguardo il nostro futuro in questo momento) hanno dei &lt;strong&gt;problemi&lt;/strong&gt; che sarei veramente curioso di conoscere, senza astio o pregiudizi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;oppure non hanno la capacità di accorgersi che si sta ripetendo la stessa storia sotto i loro occhi e lo stanno permettendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spero fortemente e con tutto il mio cuore che la maggioranza delle persone rientri nella seconda possibilità, ma in entrambi i casi ho capito e ritengo sia necessario mollare tutto e agire su questo frangente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Credo sia &lt;strong&gt;inutile&lt;/strong&gt; preoccuparsi di ogni sorta di incombenza politica, dalla disoccupazione al surriscaldamento globale, dalla disinformazione alla disoccupazione, se la maggioranza dei cittadini &lt;strong&gt;non riconosce&lt;/strong&gt; l’oggettività della storia e non sa capire &lt;strong&gt;nemmeno la reale situazione attuale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da ora in poi mi impegno a ricordare la storia, prima di prendere una decisione. Spero lo facciano anche i politici (magari quelli bravi lo stanno facendo da sempre e io sono un giullare che ha appena scoperto l’acqua calda) e spero anche voi siate riusciti a capire &lt;strong&gt;l’incommensurabile forza&lt;/strong&gt; di quella che nella mia stupidità riconosco però come più definitiva e completa soluzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo questa mia “teoria”, dunque, c’è sicuramente già stato qualcuno prima di me (probabilmente più acculturato e con migliori basi di argomentazione) che ha sostenuto &lt;strong&gt;questa stessa idea&lt;/strong&gt; e quasi sicuramente è anche fra quelli che dovrei conoscere perché studiato quest’anno. Sono proprio paradossale e incoerente, lo ammetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quindi in questo modo si potrebbe praticamente &lt;strong&gt;PREVEDERE IL FUTURO&lt;/strong&gt;! Io sono troppo gasato e spero proprio che qualcuno mi metta i bastoni fra le ruote dicendomi che non ho tenuto conto di qualcosa, perché altrimenti ora possiedo UN’ARMA &lt;strong&gt;POTENTISSIMA&lt;/strong&gt; che non mi spaventa usare (tanto non sono capace perché di storia non so proprio &lt;strong&gt;un cavolo&lt;/strong&gt; ahah (NON C’È NIENTE DA RIDERE SOLO DA VERGOGNARSI IMBECILLE))&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, ecco, è Nietzsche che sostiene la circolarità della storia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uff, mi dispiace avere scoperto questo strumento magnifico oggi e non ieri, ma, ripensandoci, credo proprio avrei votato allo &lt;strong&gt;stesso modo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse possiamo farcela, dai.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il rivelatore CMS dell’LHC al CERN di Ginevra, unico posto in cui non si ripete proprio nulla: tutto quello che succede è una scoperta. Qui si SVELA, letteralmente, il futuro (in realtà ho messo questa immagine solo perché è troppo figa e sembra una macchina del tempo (&amp;amp;copy CERN)</summary></entry></feed>